НекроТравники

Mr Abomination

Первое приключение

— Дура! Идиотка! Безалаберная девчонка!

— Учитель, прошу вас…

— Я уже двести лет учитель!

— Ого… Вы хорошо сохранились! Я бы вам больше ста восьмидесяти не дала!

— Виска!

— Учитель!

— Не паясничай!

— И не думала!

— А здесь соглашусь. «Не думать» ты у нас мастер!

— Ну, учитель, за что вы на меня злитесь на этот раз? — простонала я, устало потирая глаза.

Прошлую ночь я потратила на вдохновенную охоту на вурдалака: сначала я охотилась за ним, затем, заметив преследование, он открыл охоту на меня, заставив накрутить вокруг заброшенного кладбища кругов эдак пятнадцать. Пробегая мимо уже знакомых и почти родных надгробий в шестнадцатый раз, я решила, что пора заканчивать представление, и наслала на вурдалака одно очень сложное, но действенное заклинание. Наслать-то наслала, только промахнулась. После чего пришлось пробежать ещё десять кругов, ожидая, когда же мои силы, истощённые заклятием, восстановятся и я смогу попробовать что-то ещё.

В общем, если не вдаваться в подробности, на четвёртый раз я всё же одолела вурдалака, и потому, как мне кажется, заслужила минимум пятнадцать часов здорового, крепкого сна. Но вместо этого мне приходилось стоять перед учителем магической академии, потупив взгляд и стараясь не заснуть стоя.

— Ты что натворила на кладбище?! — тем временем негодовал старик.

— А что я натворила на кладбище? — решила я прикинуться дурочкой.

— Вот я тебя и спрашиваю, что?!

— Вурдалака убила. Деревенские же давно на него жаловались. Посулили мне пару золотых, я и согласилась!

— И тебя, конечно же, совсем не остановил тот факт, что любая магия боевого типа у тебя на твёрдую двойку? Ты же сильна в зельях, ну и сиди в своей комнате, щипай травку, перемешивай жуков, потроши крыс!

— Я решила, что моих знаний хватит и на то, чтобы одолеть вурдалака. И я его одолела! — возмутилась я, стараясь скрыть обиду на учителя за то, что он в очередной раз напомнил мне, что я чёртов травовед. На большее не хватало либо сил, либо умений.

— И что же ты собиралась с ним делать? Травами закидать? Земли в глаза сыпануть?!

Вообще, учитель был недалёк от истины, ведь, в конце концов, вурдалака я победила сначала кинув ему в глаза горсть земли, а затем, воспользовавшись заминкой, огрев его по голове старой лопатой, которую приметила ещё на восьмом круге пробега вокруг кладбища.

— Лопата, Виска. Ведьма, которая победила вурдалака лопатой! — без проблем прочитав мои мысли, взорвался больше прежнего учитель.

— Да хоть бы и лопатой, какая разница, как я его победила?! На войне все средства хороши!

— Но мы не на войне! И за вурдалаками охотятся боевые маги, к коим ты не относишься!

— А если хочу относиться?! Хочу, и всё тут!

— От девка остервенелая! Это уже не от тебя зависит! Каждый из нас живёт так, как суждено, в меру своих способностей! Ты не можешь стать боевым магом, потому что Не Можешь, и Всё тут! Судьба у тебя такая! — прогремел старик, заплёвывая свою длинную, испещрённую сединой бороду. — А теперь, будь добра, иди в свою комнату и готовься к экзамену по травоведению! И больше никаких охот на всяких там вурдалаков и кикимор! Я ясно выражаюсь?!

— Ясно… — пробормотала я себе под нос, развернулась на каблуках и вышла из кабинета учителя.

— Следующий, — тем временем прокричал он, и стоявший по ту сторону двери парень, грубо отпихнув меня, зашёл к учителю. В ответ на столь «джентльменский» жест я кинула в сторону незнакомца нечто совсем некультурное и хотела было направиться в конюшню, наведаться к конюху-идиоту, который с неприкрытой радостью и интересом слушал истории обо всех моих приключениях, когда до ушей моих донеслось:

— Дурак! Идиот! Безалаберный мальчишка!

Я остановилась.

— Сколько раз тебе повторять, чтобы не лез на рожон!

— А в чём, собственно, дело? Меня попросили поймать живоглота, я его и поймал, — послышался низкий голос отчитываемого.

— Поймал?! Да мы до сих пор по кускам его собираем! И ты это называешь «поймал»?!

— Он сопротивлялся…

— И судя по состоянию деревушки, она тоже! Ты же камня на камне не оставил!

— Увлёкся…

— Тон, я сколько раз говорил тебе, что, прежде чем идти на охоту, ты должен научиться контролировать свои силы!

— И что же вы мне прикажете делать? Сидеть в комнате и свитки листать? Как какой-то там… травовед?!

Меня аж передёрнуло, впрочем, парень дело говорил. Меня тоже данное времяпрепровождение угнетало.

— Тон, ты очень сильный боевой маг. Такие, как ты, рождаются раз в тысячу лет! Но… если так пойдёт и дальше, ты наше королевство уничтожишь раньше, чем получишь диплом мага! Поэтому марш в свою комнату! К свиткам! И пока не научишься контролировать себя, больше никаких охот на живоглотов!

А в следующее мгновение неприятный тип, которому ещё пару минут назад я нажелала всего хорошего, выскочил из кабинета учителя и стремглав кинулся совсем не в сторону студенческого общежития, а к выходу из школы. Сама не до конца понимая зачем, я последовала за ним.

— Хватит идти за мной, — через пару минут, не оборачиваясь, прошипел он.

— А я и не иду, — брякнула я, этим выдав свои злонамеренья.

— Чего надо? — А парнишка знал, как общаться с девушками.

— Я нечаянно услышала твой разговор с учителем, — осторожно начала я.

— Подслушивала, значит, — брезгливо поморщился парень, и я только теперь заметила, что не могу рассмотреть его лица. Он явно использовал какие-то сильные чары.

— Да хоть бы и так, — решив, что всё равно терять мне нечего, нагло пожала я плечами. — Может, и подслушивала. И потому знаю о твоей проблеме.

— Знаешь? Возьми с полки пирожок, а за мной не иди! — огрызнулся маг. — У меня дела.

— Новый заказ? Ох, это, конечно, здорово, но если ты снова что-то разрушишь, учитель вконец рассвирепеет.

— Я не боюсь старика!

— А вылететь из академии? Всё же одиннадцать лет учёбы насмарку, — как бы между прочим протянула я. Парень, успевший за это время преодолеть пару метров, остановился как вкопанный. Насколько бы я его ни раздражала, он понимал, что я права.

— И что же ты можешь мне предложить, слабый травовед, убивающий вурдалаков ржавыми лопатами? — постарался скрыть заинтересованность за сарказмом неприятный тип.

— Ага, значит, и ты подслушивал!

— Вовсе нет, ваш разговор слышала как минимум половина академии, — хмыкнул собеседник, — да и без этого всё утро обсуждают лишь тебя и твой удивительный выбор оружия. Травовед с лопатой — я-то думал, что вы горазды лишь на посадку растений.

— Я нетипичный травовед, — пробормотала я в ответ, не желая признаваться в том, что всю жизнь мечтала о приключениях, а не о лесопосадочных работах. Кроме того, боевым магам и платили больше, а мне давно уже надоело жить впроголодь!

— Вижу, что нетипичный, — кивнул собеседник, и я, не поняв, комплимент это или насмешка, предпочла посчитать первым.

— Так чем же ты можешь мне помочь? — перешёл к делу маг.

— Ты же знаешь, что изначально каждый из магов рождается с равным количеством силы. А по мере роста организма растёт и его магический резерв. Вот только до краёв полон он у единиц. Чаще же заполнен лишь на три четверти, а то и наполовину. У меня, например, — вздохнула я.

— Половина? — удивился парень. — Дай-ка гляну. — С этими словами он без предупреждения подошёл ко мне совсем близко и коснулся своим лбом моего. По телу пробежал холодок, ибо лоб парня оказался ледяным, как и его дыхание, от которого у меня тут же онемели губы и подбородок.

— Хм-м-м, — через секунду протянул он, отстраняясь, — не хочу тебя огорчать, но у тебя и четверти не наберётся, — с серьёзным видом проговорил он.

— Я… я знаю, — поникла я плечами.

— Не обижайся, но ты, скорее всего, один из самых слабых магов во всей академии. Не представляю, как ты вообще умудрилась поступить и как всё это время держалась здесь.

— А вот как, — с этими словами я схватила парня за запястье, сжала его, и… Мой резерв стремительно пополз вверх, тогда как переполняемый и источающий чрезмерную силу резерв моего собеседника стабилизировался и пришёл в норму. Всего на мгновение, но всё же.

— Ого… — только и выдохнул парень, когда я отпустила его руку. Любой другой маг на его месте мало того, что корчился бы сейчас от боли, так ещё бы и костерил меня за то, что, пусть и на короткий промежуток времени, но часть силы я у него позаимствовала. Это, кстати говоря, делом считалось незаконным и каралось смертной казнью (при условии, что сила забиралась без спросу мага). По этой причине я и не распространялась о своём скрытом таланте, а использовала его очень осторожно, перед важными экзаменами заимствуя малую толику силы у своих однокурсников. Они не замечали, а я шатко-валко, но экзамены всё же сдавала.

— Так ты поглотитель, — рассматривая посеревшее запястье, пробормотал парень удивительно бодрым голосом. Видимо, перенасыщенный силой резерв приносил ему если не боль, то как минимум дискомфорт. И, внезапно утратив столь сомнительный дар, он явно приободрился.

— Противозаконная способность, — ехидно заметил он, переводя на меня взгляд глаз, которых при всём желании разглядеть из-за чар я так и не смогла. — Где ты этому научилась?

— Да нигде. Всегда умела.

— Как тебя зовут? — задал следующий вопрос парень, размыто улыбнувшись.

— Виска, а тебя?

— Меня зовут Тон, — представился маг. — И что, Виска, ты хочешь периодически отбирать у меня часть силы?

— Для твоего же блага, — виновато улыбнулась я и, в ответ на скептический мутный взгляд, поправила себя: — Для Нашего блага. Ведь ты сможешь взять под контроль свои способности, тогда как я буду сильнее, а значит, смогу помочь тебе в выполнении того или иного заказа!

— Проще говоря, ты предлагаешь мне взаимовыгодное соглашение?

— Точно!

— Я не слишком жалую людей. Живых. — При этой фразе мне стоило напрячься, но я пропустила её мимо ушей.

— Да я тоже не королева популярности, — хмыкнула я.

— И всё же ты не можешь гарантировать, что мы сработаемся. Стоит проверить.

— И как же?

— У меня дело есть. Воровская лига жалуется на зачастивший в их воровскую обитель неспокойный дух.

— О! Духи — это круто! Могу подсказать, каких трав они боятся больше всего! — воскликнула я, тут же начиная рыться в сумке, которую всегда таскала при себе, — большой баул с огромным количеством самых различных пучков, скляночек, зелий и порошков.

— У меня есть более действенный метод, — подмигнул мне безликий собеседник. В этот момент я должна была насторожиться во второй раз. Но, увы, костеря меня дурой и идиоткой, учитель, видимо, всё-таки был прав.

Воровская гильдия расположилась в старой башне, которая когда-то являлась частью стены, что окружала всю столицу и защищала её от набегов кочевников. Но сто лет назад кочевников перебили, а стены из-за разрастающегося города пришлось снести. Башни же распределили по принципу «кто первый встал, того и тапки». В южной башне, к примеру, заселились купцы, продающие сукно, потому её так и назвали — Суконной башней. На севере расположились наёмники, потому башню прозвали Стальной. А восточную башню заняли воры, превратив её в Воровскую.

Вход в башню не казался особенно защищённым: деревянные прохудившиеся двери, похожие на большие ставни, зазывно распахнутые настежь, особой угрозы не представляли.

— Как-то тихо, — заметила я.

— Ещё бы, — хмыкнул Тон, бесстрашно заходя в воровскую гильдию. — Дух хорошо постарался: все разбежались, как крысы, и носа высунуть не смеют.

— Неужели он настолько коварен?

— О, не представляешь, насколько! Эгегей! Коварный дух, покажи своё красно личико двум путникам, слабым и нерадивым! — сложив руки в виде рупора, прокричал Тон, заставив меня вздрогнуть. И, кажется, не меня одну. Далеко не сразу я заметила, что в зале мы были не одни. Воров здесь оказалось хоть отбавляй, и каждый маскировался как мог.

— Эй, Некро, ты уверен в том, что делаешь?! — послышался шёпот за воровским троном — немолодой мужчина с бородкой и в расшитом драгоценными камнями камзоле прятался за его спинкой.

Некро — третий раз мне дали возможность пораскинуть мозгами и понять, во что я ввязываюсь, но я упорно игнорировала знаки судьбы.

— Уверен, — лишь отмахнулся Тон, при этом начиная нашёптывать какое-то неведомое мне заклинание. Воздух вокруг нас будто бы загустел, свет померк, по стенам старой башни побежали тонкие ветвистые трещинки, а в следующее мгновение в нашу сторону полетела огромная бочка. Тон легко увернулся от предмета, я же спаслась каким-то чудом — бочка пролетела в паре сантиметров над моей головой и врезалась в стену, окатив меня добротным вином с головы и до ног.

— Ох, винцо-то какое попортил! — запричитал один из воров. — Деспот окаянный!

— А вам бы только о винце! — досадливо пробормотала я, поднимаясь на ноги и осматривая свою когда-то белую, а теперь розовую рубашку, что, пропитавшись вином, прилипла к телу, подчеркнув мои далеко не роскошные, но всё-таки признаки, относящие меня к женскому полу.

— Девчонка-стыдоба! — послышалось улюлюканье сверху. А что? Ну да, не носила я сорочки под рубашками. Ну их к чертям, эти сорочки! Впрочем, сегодня впервые в жизни я пожалела о том, что сим предметом одежды пренебрегала.

— Бедовая, — тем временем лишь фыркнул Тон, бросив мне в лицо свою кожаную куртку. — Прикройся, а то духов всех распугаешь, и тогда нам не заплатят, — хмыкнул он. Я, раздражённо фыркнув, натянула куртку, застегнулась по самую шею, а затем, к изумлению многих, включая Тона, ловко стащила с себя рубашку и вытянула её из-под низа нового одеяния.

— Что? — поймала я на себе обескураженный взгляд напарника.

— Это что же ты теперь, голой грудью о куртку мою трёшься? — с нескрываемым ужасом в голосе спросил Тон.

— Ага.

— Больше никогда её не надену, — нахмурился он.

— А ты что… Из этих? — хмыкнула я, жестами изобразив нечто двусмысленное.

— Дура, — только и фыркнул парень, уклоняясь от как раз полетевшей в нашу сторону ещё и кочерги. — Вместо того чтобы языком трепать, лучше бы помогла! Я смогу усмирить его одним заклинанием. Только вот боюсь переборщить и вместе с ним усмирить всю воровскую лигу!

Воры, услышав его слова, дружно вздохнули.

— Город будет тебе благодарен, — решила поиздеваться я.

— Да, но город мне не заплатит, — резонно заметил Тон. — Так что?

Больше не сказав ни слова, я коснулась запястья парня и сделала глубокий вдох, втягивая в себя часть его силы. Если в первый раз для демонстрации я взяла лишь маленькую толику магической энергии, то теперь оторвалась по полной программе, делая глоток за глотком и заполняя резерв. Странно, но сколько бы я ни отпивала, энергии у Тона оставалось неприлично много, тогда как я сама, становясь и становясь сильнее, тем не менее к своему пределу не подбиралась.

— А ты ненасытная, — ядовито прокомментировал Тон, когда я всё же убрала руку.

— А ты переполненный, — в тон ему ответила я.

— Да-да, сладкая парочка, а теперь не могли бы вы мне помочь! — заверещал король воров, которого неведомая сила подхватила за ноги и теперь активно собирала его головой пыль и грязь со стен и пола башни.

— Как камень с души, — в голосе Тона я даже услышала нотку благодарности. — Мне необходимо время, так что отвлеки его, пока я займусь заклинанием, — попросил меня новоявленный напарник, после чего закрыл глаза и вновь зашептал себе под нос заклинание.

Отвлечь, говоришь? Меня, наверное впервые в жизни переполненную силой, дважды просить не пришлось. Я и за призраком побегала, и гадостей ему наговорила, и побегала от него — в этом я вообще мастер, — и как раз начала с ним драться на палках, когда заклинание Тона наконец подействовало. Вспышка света озарила всю башню. Перед нами предстал дух прекрасной девы, облачённой в испачканное кровью свадебное платье и с вплетёнными в роскошные чёрные волосы цветами. Вокруг же духа нарисовалась череда рун, что запечатали его в небольшом прямоугольнике, за границы которого выйти он бы не смог, как бы этого ни хотел. Всего-то и оставалось, что найти экзорциста, и дело в шляпе.

— Кто ж это такая? — опасливо подходя к Тону, пробормотал король воров.

— Это вам стоит спросить у неё, — хмыкнул напарник. Я же смотрела на девушку как заворожённая. Она явно была моей ровесницей, даже младше. Красивая гордячка с благородной осанкой. Она оглядела всех присутствующих, пока не остановила взгляд на мне.

— Это моя башня, — прошептала она одними губами, — а они вторглись в неё и практически надругались. Они пьют и воруют, таскают сюда деревенских девок, а из моей комнаты и вовсе сделали туалет! — плаксиво заявила она.

— Эй, не смотри ей в глаза! — послышался низкий голос Тона, но где-то далеко-далеко, потому внимания я не обратила. Девушку мне стало очень жалко, и отчего-то появилось жгучее желание обнять её и приободрить. Вот только не сразу сообразила я, что и правда подхожу к духу с распростёртыми объятиями. Где-то вдалеке проскальзывали чертыхания Тона, но я так и не остановилась, пока не зашла за границы небольшого прямоугольника и не оказалась нос к носу с незнакомкой.

— Ты же поможешь мне освободить башню? Всех присутствующих надо наказать за осквернение! Должна пролиться кровь! — С этими словами девушка шагнула ко мне и будто слилась со мною.

— Боги, какая же ты идиотка! — Голос Тона оказался совсем близко.

— Теперь ты ничего не сможешь сде… — заговорил дух моими губами, но осёкся, встретившись взглядом с чёрными, без белков глазами Тона. Чары, что всё это время скрывали его лицо, рассеялись, и теперь передо мной стоял некто смертельно бледный и с залёгшими под непроницаемыми глазами синяками. По скулам же брюнета вились руны. Руны мёртвых.

Некромант.

— Не может быть! — прошипела овладевшая моим телом барышня, прежде чем Тон внезапно схватил меня за талию, притянул к себе и… поцеловал. Губами я почувствовала холодное жжение, что мгновенно окутало всё моё тело. Нежданный гость в виде наглой девицы завизжал у меня в голове, после чего её и след простыл — как из моего тела, так и из воровской башни. А на скуле Тона тем временем появилась ещё одна витиеватая руна.

Между прочим, отстранился он от меня далеко не сразу, заставив оторопело переминаться с ноги на ногу ещё целых несколько нестерпимо длинных секунд.

— Какая же ты всё-таки дура, — выдал он после поцелуя.

— Чего?

— Дура, говорю.

— Так, стоп. Останови, если я ошибусь, но… А) Ты некромант — маг, способный вызывать мертвечину, по пятам которого идёт неудача и падает на всех его близких. Б) Ты, чёртов вурдалак, стащил мой первый поцелуй?!

— Ну да, потому я и сказал, что с живыми людьми не сживаюсь. А что касается поцелуя, так я спасал тебя. Больно ты мне нужна.

— Ах так! АХ ТАК! — закипела я от злости. И что-то в моём взгляде, видимо, Тону не понравилось, потому что парень внезапно от меня попятился.

— Это и за поцелуй-то считать нельзя. Так, отсосал яд! Знаешь, как при укусе кобры, — попробовал он оправдаться.

— Я убью тебя… А потом дождусь, когда ты воскреснешь, и снова убью!!! — пообещала я, хватая с пола первую попавшуюся палку и надвигаясь на Тона.

— Не думаешь же ты… — Напарник наверняка хотел сообщить мне, что я с какой-то там палкой его не одолею. Ха! Вурдалака лопатой забила, значит, и с некромантом с помощью палки справлюсь!

Видимо, Тон подумал о том же, потому что внезапно сорвался с места…

***

— Дураки! Идиоты! Безалаберные дети! — орал учитель.

— Да что мы сделали не так? — возмущалась я.

— Мы ж не знали, — вторил мне Тон.

— Травовед и некромант, почему бы одному не идти сажать кустики, а второму — выкапывать трупы?! Куда вы, чёрт вас дери, постоянно лезете?! Нашли друг друга, два недоумка!

— Несправедливо! — ныла я.

— Вы к нам слишком жестоки, — хмурился Тон.

— Скажите это несчастному купцу, который за одну ночь поседел и постарел лет на двадцать!

— Он же хотел защиты, — разводила я руками.

— Мы ему её и предоставили, — кивал Тон.

— Ничего себе защитили! Вы бы его хотя бы предупредили! Сорок зомбяков, выряженных в папоротники и кучу другой дряни!

— Эта, как вы выразились, дрянь — мой личный травяной коктейль от всякой там нежити! — попыталась объяснить я.

— А эти, как вы выразились, зомбяки — совсем ещё свежаки, сам в морге выкупил за пару медяков! Они ещё даже не пахли! Почти… — сокрушался Тон. — Лучше охраны не найти!

— Ох, идиоты… Какие же вы идиоты! — не переставал орать на нас учитель, делая это скорее по привычке, а вовсе не потому, что хотел в нас что-то изменить. Ведь мы с Тоном шли выбранной нами дорогой. Несмотря ни на что и наперекор судьбе.

Второе приключение

— Что-то в этой двери мне не нравится, — нахмурилась я, с подозрением осматривая возникшую преграду.

— Что-то? — наигранно спокойно переспросил Тон. — Человеческая кожа, которой она отделана, быть может? Или высушенные потроха домового, так колоритно развешанные над козырьком? А может, виновниками твоей неприязни являются глаза животных, гроздью свисающие тебе на макушку?

— Ого, и правда глаза, — пробормотала я себе под нос, подняв голову к козырьку, под которым мы стояли. — Но дело не в них. Мне не нравится дверная ручка, — ткнула я пальцем в раздражитель.

— Чем тебе не угодил скелет крысы?

— К самому скелету претензий не имею, — заверила я напарника, — но вот покраснения в пустых глазницах заставляют меня предположить, что при жизни животное болело степной чумой и, скорее всего, от неё и умерло. Нет, я понимаю, что в костях-то зараза вряд ли бы осталась, но всё равно неприятно! — вздохнула я. Тон на это лишь глаза закатил:

— Некромант здесь, кажется, я, так почему же Ты рассуждаешь, как хладнокровный живодёр?

— А ты считаешь себя хладнокровным живодёром?

— Нет, так считают окружающие.

— Я так не считаю.

— Не считаешь меня живодёром или не считаешь, что меня считают хладнокровным живодёром?

— Э-э-э… Вернёмся к неоглашённым предположениям о том, что я страдаю паранойей, тогда как дверную ручку всё же можно трогать, — сдалась я.

— Я думаю, что ты страдаешь только от недостатка ума, а также утверждаю, что к двери как таковой прикасаться опасно.

— Тогда как ты страдаешь от недостатка такта! И я говорю, что с дверью всё в порядке!

— Нет же, это не недостаток, а достоинство. А на двери, как я уже сказал, чья-то кожа. Мало ли чем заболевал её хозяин!

— Ну а что? — пожала я плечами. — Кожа и в подземельях орков остаётся кожей. Сыпей не наблюдаю, язв тоже, заразы быть не должно. Видишь! — Дабы убедить Тона в своей правоте, я прижалась к двери и попробовала её приобнять не только руками, но и одной ногой. — Ничего страшного не происходит! — заявила я, приготовившись потереться щекой о шершавую гладь, когда дверь внезапно распахнулась и её хозяйка одарила меня не самым добрым взглядом.

— Чего это ты творишь? — воскликнула старушка, взирая на меня будто на представшего её взору мертвяка. — А ну-к конечности свои убрала, ведьма дрянная! — С этими словами гостеприимная бабуля одарила меня ударом кривой клюшки по макушке. Я, удивлённо охнув, отпрянула от двери и спряталась за Тона, стараясь спастись от агрессивной старушки.

— Молодёжь ныне пошла хуже нечисти, — прошамкала она, — чё эт надо вам в глуши этокой? Эти места не жалуют нежданных гостей, — заявила она, тряся клюшкой над головой.

— Интересно, кто всему виной, — буркнула я себе под нос.

— Так мы не нежданные, мы ещё какие жданные! — попробовал очаровательно улыбнуться Тон, видимо позабыв, что от насланных им же чар черты его лица всё равно рассмотреть было практически невозможно. — Всем жданным жданные! — торопливо заверил он хозяйку, тогда как я извлекла из своей сумки с травами свиток, который накануне мне вручил учитель.

— …На границе между ведьмовской пустошью и тьма-лесом живёт один всеми уважаемый старец. Мой наставник. Ваша задача на завтрашний день — помогать ему во всём, что бы ни взбрело в его голову, — сказал учитель, протягивая мне свиток.

— Что ещё за «что бы ни взбрело ему в голову»? — удивилась я. — А вдруг ему захочется ловить кабанов на грязные носки или надеть на голову коровью лепешку и голышом прогуляться до ближайшей деревушки народ попугать?!

— Виска, подобные желания возникают только у тебя, — сказал как отрезал учитель.

— Мы? В роли нянек? — тем временем негодовал Тон. — На границе тьмутаракани в день солнцестояния? В городе намечается крупный праздник, а вы отсылаете нас утирать сопли какому-то немощному старикашке?! — взвыл он. — За что вы нас наказываете на этот раз?!

— Немощный, как ты неучтиво выразился, старикашка сам изъявил желание в свои помощники на этот день взять именно вас. Вы должны быть благодарны! Такая честь! Арискольт — великий колдун, не под стать нынешним! — раздражённо объяснил учитель.

— Старикашка — он и есть старикашка, — настаивал на своём Тон.

— Это не обсуждается! Завтра ещё до восхода солнца вы должны выехать из города к Арискольту. И упаси вас Солнце, если вы не подчинитесь моему приказу! — гаркнул учитель, нависая над нами обоими столь угрожающе, что лично у меня по спине пробежали мурашки.

Так нас и подписали на это дело.

Старушка смерила нас оценивающим взглядом, размышляя, говорим ли мы правду, и только затем осторожно, двумя сухими пальцами, взяла из моих рук свиток учителя, тут же сломала коричневую печать и прочитала содержимое. Во время ознакомления с ним она то и дело поднимала на нас выцветшие глаза, а затем возвращалась к тексту, написанному размашистым почерком учителя.

— Проходите, — нехотя разрешила она, наконец отходя от двери и приглашая нас внутрь. Тон брезгливо поморщился:

— Дамы вперёд, — кивнул он мне.

— Дамы так дамы… проходи, если действительно так хочется быть первым, — съязвила я, но, не получив в ответ хоть какой-то реакции, разочарованно прошла в избушку.

Если снаружи она выглядела миниатюрным полуразвалившимся жилищем, пропахшим крысами и кишащим насекомыми, то внутри нас ждал сюрприз. Нет, здесь, конечно же, и крыс была тьма тьмущая — развешанные по стенам пушистые трупики ароматно благоухали, вызывая у меня одновременно рвотный рефлекс и любопытство истинного травника, — и насекомых — бабочки в банках, мухи в стеклянных коробках, бусы майских жуков прямо под всё теми же крысами — лепота, одним словом, но сама по себе комната оказалась воистину огромной. Кроме того, в дальней её стене обозначался проход в другую комнату, столь же просторную, за которой следовала следующая, а за той ещё одна — общего количества не счесть! Я пробовала, не вышло. И все они соединялись сквозным проходом.

— Третья комната налево, проходите в камин, — прошамкала старушка, указывая на проход.

— В камин? — переспросил Тон. — У неё опыт вхождения только в стены, — кивнул он в мою сторону. — Причём безуспешного вхождения, — гадко ухмыльнулся он, напоминая мне мой недавний эксперимент с магией перемещения. Да, я действительно хотела пройти сквозь стену, и да, я Действительно заработала таким образом сотрясение мозга, выбила себе передний зуб и поставила фингал. Оказалось, что вбегать в стены очень больно. На ус намотали, больше не пробуем, и не надо каждый раз мне об этом напоминать!

— Очень смешно, — запоздало отреагировала я, когда бабулька уже скрылась с наших глаз за один из книжных шкафов, которых здесь было ничуть не меньше, чем крыс. Странно, но, в отличие от библиотек или любого другого помещения, где книжные полки размещали параллельно стенам, в этой комнате, как и в комнатах, что ждали нас впереди, шкафы расставили так, будто их разбросало после сильного шторма. Парочка из них даже лежали на боку.

Оценив столь оригинальное хранение книг и свитков, мы с Тоном, опасливо оглядываясь по сторонам, прошли в третью комнату и завернули к камину. При ближайшем рассмотрении оказалось, что каждая комната не просто походила на другую, о нет, они были полностью идентичны! Мебель, пыльные люстры, занавески, обои и даже книги, что покоились в шкафах.

— Странное место, — пробормотал себе под нос Тон, подходя к камину и осматривая его. — Не нравится мне здесь.

— Отчего же? — удивилась я. — Смотри, сколько трупов. Наверное, так и выглядит Рай некроманта!

— Трупы животных меня не интересуют, — поморщился напарник, — от них пользы мало. Вот если бы к стенам были приколочены мёртвые люди — другое дело.

— Да, мёртвые люди — это здорово. Зато какие зелья можно сварить из такого изобилия крыс и жуков, — мечтательно протянула я в свою очередь. Кто о чём, как говорится: некромант — о трупах людей, травник — о трупах животных и растений. Между нами куда больше общего, чем тебе кажется, Тон!

— Смотри, чтобы в этом месте из тебя самой чего не сварили, — хмуро проговорил напарник, протягивая руку к камину. Он хотел коснуться его кладки, но, к удивлению нас обоих, его пальцы прошли сквозь казавшуюся прочной кирпичную трубу.

— Ого, здо… — было проговорил Тон, когда за исчезнувшее в кирпиче запястье, кажется, кто-то схватил и одним рывком утянул напарника в камин. Я даже сказать ничего не успела. Пару секунд я стояла как вкопанная, пытаясь переварить произошедшее, затем, отойдя от первого впечатления, естественно кинулась за Тоном в камин, но потерпела фиаско. Сильный удар заставил меня застонать и бухнуться на пол. Камин оказался твёрдым как камень. Да он и был камнем! Так же, как я оставалась дурой! Зато теперь могу с уверенностью заявить, что больно вбегать не только в стены, но и в камины!

— Ну уж нет, я так просто не сдамся! — воскликнула я, пнула камин, после чего взвыла, явно повредив слабую конечность, вновь бухнулась на пол и провалялась на нём минут десять, держась за ногу и костеря злодейку-судьбу. Когда боль утихла, я вскочила на ноги и поковыляла обратно в первую комнату, собираясь разобраться, что здесь, чёрт бы их всех побрал, происходит! Не тут-то было. Встав в проходе, я поняла, что впереди меня ожидает лишь необъятное количество комнат, конца которых я не наблюдала. За спиной меня ждало то же самое. Ни о какой входной двери, через которую мы попали в это место, и речи не велось.

— За-ме-ча-тель-но, — выдохнула я, наконец осознавая, что мы попали в ловушку цикличной магии. Такое раньше проделывали постоянно: наводили чары на помещение, и все, кто туда попадал, выбраться потом из него не могли, потому что обрекались возвращаться в комнату раз за разом. Даже самые сильные маги могли потратить годы, прежде чем выбирались из ловушки. Тем же, кто не умел создавать из воздуха пищу и воду, вообще грозила смерть от истощения. Мне, например.

— Ладно, Виска, главное, без паники. Что ты знаешь об этом месте? Я знаю, что оно кошмарно воняет! Так, а что ещё?! А ещё это цикличная магия. Это мы уже проходили! Думай же, что ещё ты знаешь! То, что за камином проход, в который втянули Тона, а меня не пустили. Точно. И что это значит? Учитель сказал, что тот старик сам выбрал именно нас, так? Так. А ещё сегодня праздник солнцестояния. Так? Так. Что мы знаем о солнцестоянии? То, что в весеннее солнцестояние усиливается магия жизни и истощается магия смерти. А в осеннее солнцестояние — наоборот. То есть сегодня Тон, являясь некромантом, силён как никогда? А если учесть, что он и так силён, а теперь совсем силён, и вообще силён, и силён… И старик наверняка знал об этом… Безусловно, травница ему лесом не сдалась, и единственная причина, почему я здесь, — лишь то, что с Тоном мы напарники и звать его одного было бы подозрительно и потому… СТОП! — Я прервала поток извергаемых мною мыслей, стараясь вложить их в одно простенькое предложение: старику, что был наставником нашего учителя, в день осеннего солнцестояния понадобился некромант, силы которого будут на пике. Вопрос: на кой чёрт? Ведь некроманты полезны разве что в воскрешении или…

— Пресвятая мята! — воскликнула я, хватаясь за голову. Вот это подстава так подстава! А главное, провели не только меня и Тона, но и нашего учителя! Ромашка, зверобой, василёк! Подорожник, петрушка, тмин, мята. Укроп, шалфей… Это я так себя успокаиваю обычно. Кто-то считает до десяти, я вспоминаю названия трав. Итак, я взяла себя в руки и должна срочно что-то предпринять!

— Виска, кто ты?! Я травник! И ты хороший травник! Да, я хороший травник! А на что способен хороший травник? На заварку чая и создание лекарства от запора! И СЕЙЧАС ЭТО, КОНЕЧНО, ПОМОЖЕТ МНЕ, КАК НИЧТО ДРУГОЕ! Дура…! — воскликнула я и удручённо взглянула на камин. Нет, нельзя так просто сдаваться. Я на смерть в комнате, пропахшей мёртвыми крысами, не подписывалась!

Подумав об этом, я начала бродить по комнате, стараясь рассмотреть каждый её уголок. Пыль, грязь, книги, крысы, жуки, снова пыль и снова крысы… Крысы. Крысы! Я содрала со стены целую гирлянду пушистых трупиков, поспешно протащила их до камина, аккуратно разложила мёртвых зверушек на полке над ним, а затем, порывшись в своей необъятной сумке, вытащила оттуда несколько пучков синей мавки — травка такая, растёт на болотах, в которых обитают русалки. Раздобыть её крайне сложно, потому что сами же русалки её и собирают, ибо ходит молва, что она обладает удивительными целительными способностями и даже в отдельных случаях способна на небольшое время воскресить кого-то из мёртвых. Мне такое чудо попалось в руки совершенно случайно: пару недель назад к нам в академию захаживал один уважаемый травник — самодовольный индюк, каких свет не видывал. Так вот на паре травоведенья он сообщил, что отдаст мавку тому, кто сможет назвать все ингредиенты зелья, что упокоит любого мертвеца. Вообще, в классический курс травоведа не входило изучение подобного вплоть до последнего курса, нам до которого добраться грозило лишь через три неполных года, кроме того, в самом зелье около пятидесяти ингредиентов, и наизусть выучивать их список и последовательность ни один нормальный травовед не стал бы. В конце концов, не так часто по улицам ходят мертвяки в наше время. Видимо, на это травник и рассчитывал. Не учёл он лишь одного, точнее одну — меня с моим напарником некромантом, который создавал по десять мертвяков в день чисто ради практики и забавы. Некоторые из них подчинялись своему хозяину, тогда как другие взбрыкивали, и тогда нам ничего не оставалось, как хватать сваренные мной накануне зелья и ловить непутёвых до того, как на них наткнутся учитель или стража. Понятное дело, что за те полтора месяца, что мы с Тоном взаимно друг друга ненавидели, я волей-неволей изучила с десяток зелий, связанных с усмирением мертвяков, с их устрашением, контролем, даже нашла для них одно любовное зелье. Я и подумать ни о чём не успела, как уже на одном духу выдала травнику рецепт загаданного им зелья. Пришлось несчастному расставаться со своей драгоценной мавкой. Он пытался выкрутиться и так и сяк, но мавка всё равно оказалась в моём бауле. Ещё вчера я была уверена, что ни за что не использую столь внезапно оказавшуюся в моих руках драгоценность, сейчас же у меня не оставалось сомнений по поводу того, что с ней следует сделать.

В любом заклинании присутствует слабое место. Некоторые всем известны, у других подобное до сих пор не раскрыли. Но закон великого мага Фрина гласит: «Слабая сторона заклинания обратно пропорциональна силе этого заклинания», то есть чем сильнее заклятье, тем легче его разрушить, если узнать слабую сторону. Цикличная магия входила в список сильных чар, к тому же и её слабое место раскрыли ещё пару веков назад и даже прописали в учебнике в разделе «Циклическая магия: применение, трудности, слабости». Как можно было разрушить цикл? Очень просто. Дело в том, что, когда накладываются чары, в них обязательно прорабатывается условие — к примеру, на человека падёт заклинание цикла в том случае, если он пройдёт через дверь. Или через окно. Или через трубу. Так, кстати, обычно ловили воров. Но нельзя поставить условие, при котором человек попадал бы под чары, зайдя в любой из входов. Такое колдовство либо трещало по швам, либо выходило из-под контроля ведьмака, что приводило к самым неожиданным последствиям. Один маг, к примеру, после эксперимента с цикличным заклинанием потерял способность есть. Пища, которая попадала ему в рот, целой и невредимой выходила из… Короче говоря, никогда не экспериментируйте с циклами.

В общем, слабостью заклинания являлось его условие, ведь под заклятье попадали все, кто пройдёт через дверь. Но что, если внутри него появится некто, кто через неё не проходил? Парадоксы всегда являлись лучшими друзьями колдунов, пытающихся выбраться из ловушек. И моим парадоксом вот-вот должна была стать одна из протухших тушек. При условии, что у меня всё получится, конечно же.

Набрав в лёгкие побольше воздуха, я вытянула из крысиной гирлянды одну из тушек, положила её на пол перед собой, после чего вытащила из кармашка драгоценного баула разноцветные мелки, с коими никогда не расставалась, и наспех нарисовала одну из рун, которыми так часто пользовался Тон. Да, я не некромант и не смогла бы оживить крысу из-за одного только сильного желания, но в осеннее солнцестояния шансы мои увеличивались, а присутствие мавки подводило их к девяностопроцентному успеху.

Усевшись перед трупиком скрестив ноги, я извлекла из сумки глиняную пиалушку, коей владел каждый травник, магический камешек, которым я растирала травы, а также пару ингредиентов, что должны были усилить воздействие мавки. Смешала я их очень быстро и ловко, как-никак который год уже учусь этому, а затем, нашёптывая простенькое заклинание, начала втирать зелье по приготовленному трупику. Руны, начертанные разноцветными мелками, слабо засветились. Так! Уже неплохо. Давай же, работай!

Я продолжала нашёптывать заклинание, втирая в шерсть ставшее из-за мавки перламутровым зелье, и следила за рунами. Они то становились ярче, заставляя меня радостно восклицать, то меркли, вводя меня этим в состояние глубокого отчаянья. Так продолжалось долгих двадцать минут, пока зелье полностью не впиталось в шерсть зверя. Руны буквально ослепили меня, а в следующее мгновение мой пушистый парадокс вскочил на лапки и воззрился на меня пустыми глазницами. Да-да, именно я тебя воскресила.

Крыса пару минут принюхивалась ко мне, прежде чем приблизилась и царапнула одной лапой мне по колену. Чего? На руки хочешь? Только не кусайся, договорились?

Взяв вонючий живой трупик на руки, я огляделась по сторонам, ожидая момента, когда заклинание начнёт разваливаться под давлением возникшего внутри него парадокса. Сперва мне показалось, что я и вовсе поняла что-то не так и мои усилия прошли даром, но тихий хруст и побежавшие по стенам сверкающие трещины-молнии уверили меня в обратном. Дело было не в том, что в чём-то ошиблась я, а в том, что заклинатель оказался силён и потому ещё какое-то время после парадокса он сдерживал чары. Впрочем, надолго его не хватило. Хруст, треск, вспышки, и я уже стояла в одной-единственной комнатке при коридоре в избушке. Зеркальные проходы исчезли, зато появилась входная дверь, через которую мы с Тоном зашли в дом, а также старушка, что, сидя в кресле-качалке, что-то сосредоточенно вязала. Увидев меня, она всплеснула руками, слезла с кресла и посеменила к выходу, но я оказалась проворнее.

— А ну говори, где Тон! — прорычала я несвойственным мне голосом, с размаху захлопнув дверь перед носом старушки одним выразительным пинком.

— Чё это ты кричишь на меня, дикарка экая. Думаешь, младая, так всё можно? На старушку беззащитную нападать-то не стыдно! — запричитала она.

— Не стыдно, — отрезала я. — И вам лучше не знать, что ещё мне не стыдно. К тому же я пока не нападаю. Вот не скажете, где мой напарник, тогда я рассмотрю ваше предложение, — заверила я.

— Тьфу, чё от травницы-то взять, — лишь отмахнулась старушка. Так, значит? Ах ты, гадина старая. Сейчас я продемонстрирую тебе, на что способны травники!

— А у меня тут как раз скляночка дрозии завалялась. Говорят, хорошее лекарство от радикулита, — как бы между прочим проговорила я.

— Дрозии? — насторожилась бабулька. — Так она ж вроде как молодит!

— Ну да, и такое бывает. Морщины там разглаживает, энергии прибавляет… Ох, даже не знаю, на кой чёрт мне она сдалась в мои-то восемнадцать, — протянула я, накручивая на палец прядь светло-русых нечёсаных волос. — Выбросить, может, а то место в сумке занимает да плечо тяжестью тянет, — вздохнула я удручённо.

— Ты, ей-то, девка, глупости-то не говори! Кто ж дрозию выкидывает! — тут же возмутилась бабулька. — Идею из головушки-то убери, — посоветовала она, — лучше бабушке её отдай. Косточки хоть полечу, — протянула она руку в мою сторону.

— А что мне за это будет? — не стала я ходить вокруг да около.

— Э-э-эк, какая хитрюга! — возмутилась бабулька. — Просто так старшим помогать надобно. Бесплатно!

— Бесплатно? В моём лексиконе голодранца такого слова нет, — хмыкнула я. — Давайте уже прекращайте строить из себя святую невинность. Сейчас же отведите меня к Тону, а иначе… — С этими словами я извлекла стеклянный сосуд с прозрачно-жемчужной жидкостью из сумки и подбросила к потолку. Бутылочка пару раз крутанулась в воздухе и опустилась на мою ладонь под тихий вздох облегчения старушки. Ну и что, что это не дрозия, а самая обыкновенная слюна смердокота, на вид-то один в один.

— Ладно-ладно, окаянная! Провожу я тебя туды, только эликсир мне даруй!

— А как же ваше «помогать надобно бесплатно»? — невинно поинтересовалась я. Старушку перекосило.

— Дарую-дарую, — поспешно подбодрила я её, — но сначала с вас услуга.

Бабушка пожала плечами и поманила меня пальцем в сторону кресла, на котором всё это время сидела. Ударив рукой по старой потрёпанной подушке, она подняла столб пыли, который очертил позади кресла невидимую обычному глазу дверь. Недолго думая, я отодвинула кресло, навалилась на дверь-стену всем телом и худо-бедно, но приоткрыла её.

— Эй, дивчина! А как же дрозия! — выкрикнула старушка мне в спину, когда я уже скрылась за дверью.

— А вдруг это ловушка! Вот вернусь живой и невредимой, тогда и поговорим! — пообещала я, бесстрашно продвигаясь по тёмному затхлому тоннелю куда-то вниз. Сначала спуск был не очень крутой, но под конец я только и могла, что стараться удерживать равновесие, скользя по каменистому скользкому от мха и сырости тоннелю всё глубже и глубже в подземелье. Через пару минут до меня начали доноситься странные звуки, которые быстро переросли в довольно громкий гул.

— Не сопротивляйся, некромант! Что бы ты ни делал, тебе не разрушить оков! — вещал старик, стоя в центре огромной пещеры перед алтарём, к которому был привязан Тон. Мой напарник звучно сквернословил, предлагая старику сходить в самые зачарованные и невообразимые места с не менее зачарованными и невообразимыми предметами в самых неожиданных частях его тела. Стоя за каменистым выступом, я пару минут не двигалась с места не потому, что меня пугал голый старик в одной лишь набедренной повязке, что, дрыгая телесами, прыгал вокруг алтаря, а потому, что было безумно приятно наблюдать за беспомощным Тоном. Так-то тебе, высокомерный осёл! Побудь хоть разок в моей шкуре!

— Я призываю тебя в это юное сильное тело, о Тедейс, колдун пропавшего века!

А вот это уже нехорошо. Я-то решила, что Тона заставят кого-то воскрешать, но, как оказалось, он сам должен был стать сосудом для этого самого воскрешения!

Руны, что вились вокруг алтаря разномастными рисунками, у которых было сложно определить, где начало, а где конец, вспыхнули, говоря о том, что заклинание подходит к его завершению. Следовало срочно что-то предпринять! Но что может травник… Ни на что не способный, никчёмный травник, у которого сил еле хватает на самое элементарное заклинание левитации. Но я-то необычный травник…

Стараясь не думать о том, что я делаю, я сорвалась с места, пробежала по рунам и вцепилась в руку колдуна, что как раз приготовился наслать на меня нечто наверняка смертоносное. Энергия из его резерва с готовностью потянулась ко мне, наполняя мой собственный чистой силой. Старик сначала недоуменно пялился на руку, что начала сереть под моими пальцами, потом попробовал всё же наслать на меня заклятье, что из-за резкого недостатка сил у него, естественно, не получилось, а затем заверещал не хуже сивого мерина, пытаясь вырваться из моей хватки. Не тут-то было! Я не отпустила его руку до тех пор, пока его резерв не опустел почти полностью.

Старик обессиленно опустился на пол, тогда как я уже было кинулась на помощь Тону, готовясь к тому, чтобы затем ещё как минимум несколько лет напоминать ему о том страшном дне, когда я его спасла. Но моим планам было не суждено воплотиться в реальность. Пока я возилась с колдуном, напарник избавился от оков и теперь стоял на возвышении, взирая на меня сверху вниз. Конечно, он и раньше имел такую дурную привычку отчасти из-за того, что был меня выше, отчасти из-за своего бесконечного высокомерия. Но именно сейчас он выглядел как-то иначе. И это самое иначе меня здорово настораживало.

Тон размял плечи и шею, а потом воззрился на свои ладони с таким видом, будто увидел их впервые в жизни. Затем он с тем же любопытством ощупал своё лицо.

— Совсем ещё мальчишка, — проговорил он неестественным хриплым голосом.

— Эй, Тон, с тобой всё… — Договорить я не успела, отброшенная невидимой силой к одной из дальних стен пещеры. Скажу вам, если бы я не смогла поставить силовой блок, подняться, с раздробленным-то позвоночником, мне бы уже не светило. Спасибо дедульке с его огромными энергетическими ресурсами. Хотя, как бы смешно это ни звучало, мой резерв всё ещё не был наполнен до конца. Возможно, Тон прав и я действительно ненасытна? Или из-за отсутствия практики не умею удерживать в себе всю энергию и часть её растрачиваю впустую? Подумать об этом мне предстояло уже после того, как я пойму, что произошло с Тоном. Нет, я не буду сейчас строить из себя дурочку, как это любят делать персонажи, когда читатель уже давно сообразил, что к чему, а главный герой всё ещё чешет затылок и размышляет над элементарным. Заклинание, несмотря на мои усилия, завершилось, и некто, кого призывал в тело Тона старик, не только овладел им, но ещё и удобно разместился.

Напарник, не обращая больше внимания ни на меня, ни на сотворившего всё это старика, прошёл к тоннелю, по которому я спустилась в пещеру, и начал неуклюже карабкаться по влажным камням.

— Не думай, что я так просто отпущу тебя! В теле моего некроманта! — выкрикнула я зло, пуская в сторону колдуна не самый опасный, но вполне себе впечатляющий энергетический пульсар. Кто бы мог подумать, что его так легко отразить. Не достигнув цели, шар вернулся ко мне в двойном размере и отправил на встречу с ещё одной стеной. Нет, вы только посмотрите на него! Так обращаться с девушкой! Сейчас я тебя научу манерам!

Обещание обещанием, но единственное, чего я достигла своими нападками, так только того, что колдун, соскользнув с одного из камней, вернулся в пещеру, — я к тому времени успела подробнее ознакомиться со всем её ландшафтом и спиной, и лицом, и конечностями.

— Тон! Ты-то почему ничего не делаешь! Неужели ты позво… — На этот раз меня отправили к потолку. Острые камни распороли поставленные мною защиты, и я лишь каким-то чудом увернулась от них в последнюю секунду.

— Глупая девчонка, — выдал некто, но интонация показалась мне до боли знакомой, — я и так из… из кожи вон лезу!

И действительно, присмотревшись, я заметила, что призванный колдун управляется с новым телом не так легко, как могло показаться. Большая часть заклинаний, которые он отправлял в мою сторону, были либо недоделанные, либо не совсем верные, передвигался он со странной скованностью больного геморроем, тогда как мимика его постоянно менялась от коронной ухмылки Тона до гневливой — некоего Тедеуса.

— Я могу тебе чем-нибудь помочь? — поинтересовалась я робко с потолка.

— Заткнись! Этим ты мне поможешь как никто другой! — выкрикнул Тон, уже вернув контроль над правой рукой. Теперь левая рука пыталась некроманта придушить, тогда как правая старалась это остановить. Выглядело бы это крайне абсурдно и смешно, если бы не являлось противостоянием двух колдунов. В конце концов Тону ничего не оставалось, кроме как сломать себе левую руку ударом об всё тот же алтарь. Та сразу обвисла, а некромант, впопыхах обмакнув указательный палец правой руки в кровь, сочащуюся по левой из-за открытого перелома, начертал себе на груди кровавую руну и что-то пробормотал себе под нос. Душераздирающий вопль наполнил всю пещеру, на миг оглушив присутствующих, после чего духа и след простыл. Старик же продолжал обессиленно лежать на каменном полу.

— Ты вернулся! — обрадованно воскликнула я, слезая с потолка.

— Ага. Подсоби-ка мне, — попросил он, пытаясь поднять старика с пола.

— И после всего, что он сделал, ты собираешься ему помогать? — возмутилась я.

— Да это не он. Этот самый Тедеус воспользовался тем, что колдун стар, но со связями. Вселил в него одну из покорённых им душ, которая и устроила весь этот спектакль, — вдохнул он, усаживая старика на алтарь и всматриваясь ему в глаза. — Сейчас же он пришёл в норму.

— Вот оно что. Эм… извините тогда, что я у вас силы забрала, — улыбнулась я криво, стараясь изобразить искреннее раскаяние.

— Да ты, кажется, не только силы забрала, — глухо пробормотал Тон. — Ты ж… ты ж! И душу инородную поглотила! — внезапно воскликнул он, заставив меня подскочить на месте.

— Что? Я? Я ничего не поглощала! — начала я отпираться, действительно не зная, о чём говорит Тон.

— Раздевайся.

— Чего?!

— Раздевайся, говорю! Сейчас же!

— Нет! — возмутилась я. — Негоже юной леди…

— Нашлась леди! Да чтобы разглядеть в тебе девчонку, потребуется микроскоп!

— А это тебя уже не касается! Ни я, ни то, что у меня под микроскопом разглядывается!

— В последний раз повторяю, раздевайся, — с этими словами Тон угрожающе шагнул в мою сторону.

— Зачем?!

— Надо найти руну.

— Какую ещё руну?

— По типу тех, что у меня на скулах.

— У меня таких никогда не было!

— А теперь есть!

— С чего бы?!

— Потому что ты поглотила душу!

— Да ничего я не… — Тон схватил меня за шею, против воли оттянул ворот моей рубашки и воззрился на мою миниатюрную грудь.

— Вот оно…

— Что? Ты нашёл руну?

— Нет, я нашёл твою грудь, и даже без микроскопа, — фыркнул он. — Над солнечным сплетением, — кивнул он. Я тоже воззрилась на своё декольте и действительно обнаружила там миниатюрную завитушку.

— Я что же… Поглотила душу?! — наконец-то дошло до меня.

— Я тебе об этом и твержу, дура!

— Но как я это сделала?! Я же не некромант!

— Это ты меня сейчас спрашиваешь?! — фыркнул напарник, наконец-то оставляя в покое мою рубашку. — Видимо, повлиял тот факт, что ты частенько прикладываешься к моему резерву. Вместе с ним ты впитываешь часть моей магии, а так как у меня она прямо направленная на некромантию и всё с нею связанное, логично предположить, что…

— Я некромант?! — выдохнула я плаксиво.

— Размечталась. Нет, просто в тебе скопилось определённое количество моей силы, которая в осеннее солнцестояние увеличилась и дала тебе возможность проделать нечто подобное. Но думаю, на что-то большее ты уже не способна, — успокоил меня Тон.

— Вот и хорошо. Хватит мне и того, что некромант у нас Ты, — выдохнула я.

— Твой некромант? — съязвил Тон, слышавший всё, что я успела наговорить Тедеусу. Он наверняка надеялся, что смутит меня. Ага, размечтался!

— Конечно мой! — уверенно заявила я. — Весь с потрохами и резервом.

— Чего? — лицо напарника вытянулось.

— Ты мой некромант, и я тебя… дою? Я тебя дою? Или качаю? Или как выразиться?

— ДУРА!

— Нет, ну правда!

— Тебя интересует только моя сила?

— Ах, пупсик, ну извини, что мне начхать на твой внутренний мир!

— Иногда я тебя ненавижу!

— Только иногда? Теряю хватку!

Тем временем праздник осеннего солнцестояния был в самом разгаре, наставник учителя приходил в себя, Тедеус, я надеюсь, горел в аду, а мы с Тоном продолжали переговариваться ещё до глубокой ночи. Почему? Потому что он мой друг — непобедимый некромант. А я великая травница, как бы его это ни бесило! А вместе мы непобедимая команда некротравников! Идея мне показалась потрясающей, потому на следующий день после произошедшего я с удовольствием поделилась ею с напарником.

— Как-как?

— Некротравники! — воскликнула я, вставая в странную позу. Тон несколько мгновений смотрел на меня с таким выражением лица, будто ему под нос подложили экскременты нетопыря.

— Я отказываюсь!

— Но Тон!

— Нет!

— Ну пожалуйста-пожалуйста-пожалуйста!

— Даже не думай!

— Мы друзья или что?

— Друзья? С каких пор?!

— То-о-о-о-он!

— Не клянчи и не делай такие глаза, ты же знаешь, что на меня это не действует!

— Я куплю тебе свежий труп!

— В морге Давида? — скромно поинтересовался некромант.

— Издеваешься? У него ж мертвецы стоят дороже живых!

— Тогда отвали!

— Хорошо, я куплю тебе труп у Давида.

— Как же я рад быть твоим другом!

Никогда не дружите с некромантами…

Третье приключение

Ночь выдалась воистину волшебной: тёмное, фиолетово-синее небо сверкало россыпью больших и малых, ярких и тусклых звёзд, что, складываясь в созвездия, предвещали холодным блеском нечто невообразимое. Абсолютно круглый диск полной луны в ореоле сверкающих звёздочек походил на яркий фонарь, вокруг которого роились бы светлячки и фосфориты. А ведь вокруг обычных фонарей они действительно роились, впитывали в себя тусклый уличный свет и яркими разноцветными точками разлетались по всему городу, превращая даже самую замызганную и пропахшую тухлой рыбой улочку в сказочный коридор, ведущий к чему-то неизведанному. Нечасто город посещали столь прекрасные, тёплые, проникнутые романтикой и красотой ночи, оттого молодые, да и не очень молодые парочки выходили на свежий воздух, чтобы вместе насладиться редким явлением. И наверняка они бы любовались небесами до самого утра и даже встретили рассвет, если бы не утробный визг, что разнёсся эхом по всему городу и одним махом разрушил волшебство ночи, заставив прогуливающихся влюблённых поспешно посеменить в сторону дома. Шут с ней, с ночью и всей этой романтической брехнёй! Лишь бы целёхоньким на печку взобраться да заснуть от греха подальше!

— Виска, не тупи! — вслед за холодящим кровь визгом заорал Тон, преграждая дорогу нашей добыче.

— Тон, с тобой всё в порядке? — даже не думая злиться на друга за его раздражительность, просипела я, пытаясь восстановить дыхание. Знаете ли, мой организм не приспособлен для бега на длинные дистанции. Даже от нечисти!

— Нормально, — лишь отмахнулся напарник, тяжело дыша. Ему марш-бросок дался ещё тяжелее.

— Ты уверен? — недоверчиво протянула я.

— Я что, недостаточно убедителен?! — вконец взбесился некромант.

— Ой, нет, ты всегда убедителен. А вот кость, что торчит у тебя под коленом, мне доверия не внушает. Честное слово, она прямо вопит о том, что с тобой что-то не так. Правда, не могу понять, что именно. Голова болит? Подташнивает? ИЛИ У ТЕБЯ ОТКРЫТЫЙ ПЕРЕЛОМ НОГИ?!

— Он тебе мешает? — чуть стушевался напарник.

— Нет. Мне — нет. А тебе???

— А мне — тем более! — выдохнул Тон, вставая в одну из некромантских стоек и готовясь-таки изловить королевскую свинью. А точнее то, что от неё осталось. Судьба столь милой зверушки ничем не отличалась от судьбы остальных домашних животных короля, с одним лишь исключением — эта вернулась мстить. Дело в том, что наш дорогой, всеми недолюбливаемый король стандартным кошкам и собакам предпочитал поросят. Он брал их в возрасте нескольких недель от роду, наряжал в рюши и дорогие шелка, заказывал им ошейники, инкрустированные драгоценными камнями, устраивал им чистку копытец, а кормил лишь деликатесами, которые не снились обычному люду вроде меня или Тона. Наверняка многие бы с удовольствием заняли место поросёнка. Лично я бы даже овладела способностью громогласно хрюкать. Если бы не одно такое значимое «НО». За всю эту роскошь домашнему животному монарха приходилось платить. Через какое-то время поросёнок сам становился деликатесом. Причём король предпочитал лишь свиное сердце, всё остальное аккуратно заколачивали в заранее подготовленный гроб и хоронили на специально отведённом кладбище. Оно так и называлось Свиным. А так как король любил лакомиться поросячьими сердечками каждые выходные, потому и свинюшек у него всегда было хоть отбавляй, а значит, и кладбище для них отводилось довольно обширное. То есть пока люди умирали от голода, так как им недоставало земли, чтобы прокормить семью, огромный кусок плодородной почвы отвели под захоронения десертов монарха — сказать, что люд негодовал, — ничего не сказать!

Судя по «свежести» свиного трупа, за которым мы охотились по всему замку уже битый час, боров стал одной из последних жертв хозяина-гурмана и ещё не успел толком разложиться. Как там его величали? Тузиком, Мурзиком, Ванечкой? Кажется, Ванечкой. Ох, Ванечка, что ж ты творишь?! И как же ты воняешь… Аж глаза режет. Знала бы, что нас ждёт, отказалась бы. Так обрисовали нам проблему немного иначе! Задание простое, сказал учитель! Всего-то поймать королевского поросёнка, заверил он!

Ага! Поросёнка! Весом в сотню килограмм, а ещё — так, к слову, — превратившегося в свиную нежить! И как это вы, Учитель, умудрились позабыть столь пикантную подробность?!

«Это заказ от Королевского двора! Не подведите меня, ведь вы выступаете от лица всей Академии!»

Лица? Если только кривляющегося! И, как я понимаю, о целости других конечностей при этом речи не велось? О здоровье нервной системы я и вовсе промолчу. Знаете ли, бегство от огромной стухшей свинюшки, по дороге теряющей сгнивающие внутренние органы сквозь распоротое брюхо, на мою психику точно повлияет неблагоприятно! А её душещипательный визг и вовсе сведёт в гроб не меня, так большую часть престарелого населения города.

Нежить пробиралась в королевский замок уже которую ночь и лакомилась первым, кто попадался на её пути: отсюда в погибших числилось шесть слуг и одна молоденькая дворянка. Как вы понимаете, забили тревогу только после смерти последней, что в очередной раз демонстрировало душевность нашего короля, и тем сильнее появлялось желание самой довести свинюшку до королевских покоев, да ещё и дверцу учтиво приоткрыть перед её пятачком.

— Виска, отвлекай! — гаркнул Тон, выводя меня из череды размышлений. Перестав разглядывать сломанную ногу друга, я выскочила на дорогу прямо перед хряком и завопила что есть мочи, привлекая его внимание. Свин, что нацелился было на некроманта, звучно хрюкнул и кинулся в мою сторону. Петрушка родненькая, я не хочу умирать от зубов свиньи! Ещё не все зелья мною сварены!

Благо ловушка Тона сработала на ура, и хряк в полуметре от меня остановился как вкопанный, воззрился на меня пустыми глазницами, хрюкнул в последний раз и наконец рухнул на пол мёртвым сгнивающим куском мяса.

— Что… что произошло? — заикаясь, выговорила я, невольно усаживаясь на пол рядом с трупом. Коленки дрожали — жуть. И немудрено, ведь я руководствовалась приказами Тона, понятия не имея, в чём состоит план напарника и есть ли он вообще! Таких доверчивых дур ещё поискать!

— Я блокировал связь между свиньёй и тем, кто её поднял из гроба.

— Поднял? — эхом повторила я. — То есть…

— Именно. Собрат-некромант творит непотребства, — фыркнул Тон с явным недовольством. — Работа далеко не любительская, сильный соперник, — пришёл он к выводу, присаживаясь на корточки перед свиньёй и внимательно осматривая труп.

— Ты ещё пальцем в нём поковыряйся, — посоветовала я, наблюдая за тем, как напарник нависает в каком-то сантиметре над мёртвым животным.

— Надо будет — поковыряюсь, — пообещал Тон, поднимаясь на ноги и в очередной раз демонстрируя открытый перелом.

— С ногой-то что делать будешь? — напомнила я парню о повреждении.

— Ах да, — рассеянно пробормотал Тон. — Ты мне поможешь?

Когда Тон ломал себе кости первые пару раз, я кричала как резаная, рвала на себе волосы и каталась по полу, пуская пену и сопли. Только затем до меня дошло, что самого Тона почему-то повреждения подобного рода пугали куда меньше, чем меня.

— Надо вправить кость, — сообщил мне напарник, присаживаясь на лестницу и вытягивая повреждённую конечность. Мне ничего не оставалось, кроме как усесться перед Тоном на корточки, схватиться за его ботинок и резко потянуть на себя его ногу. Ни вскрика, ни тихого стона со стороны напарника я так и не услышала. Быть может, он поморщился, но и этого углядеть я не смогла из-за чар, что скрывали его лицо от любопытных глаз. Иногда я начинала возмущаться тому, что чары действуют и на меня в том числе: это же нечестно! Но Тон оставался непреклонным.

— Ты ломаешь кости с завидным постоянством. У меня уже начинает складываться ощущение, что тебе это даже нравится, — шутливо заявила я, пока Тон с помощью излюбленной некромантии сращивал себе ногу.

— Безмерно, — бросил напарник холодно.

— А как ещё это объяснить? Ты что, настолько неуклюжий?

— Дело не в неуклюжести, — лишь отмахнулся друг. — Просто я не слишком забочусь о целостности своего тела.

— Но почему? Тебе совсем не больно? — восхитилась я.

— Ещё как больно, — заверил меня Тон. — Но некромантия… Она, знаешь… Скажем так, расширяет твоё понимание того, что есть боль, — туманно объяснил он.

— Чего?

— В общем, у меня очень высокий болевой порог, — сдался некромант. — Чем языком чесать, лучше бы помогла заживить рану, — справедливо заметил он. Мне ничего не оставалось, кроме как прислушаться к его совету. Через каких-то двадцать минут нога Тона пришла в более-менее нормальное состояние. Конечно же, по завершении заказа напарнику всё равно следовало посетить хорошего знахаря. Мало ли, что мы там лишнего насращивали!

Поднявшись на ноги, напарник будто бы на миг прислушался к своим ощущениям и остался доволен результатом.

— Следует решить, что делать с трупом, — кивнула я в сторону свиньи.

— А что мы можем с ним сделать? — удивился Тон. — Наша задача состояла в уничтожении нечисти, а не в уборке трупа из тронного зала, — хмыкнул он, заставив меня впервые оглядеться по сторонам. Мать моя ромашка, мы ж и правда забрели в сам тронный зал! Извозили все полы в тухлятине! Испачкали шёлковые занавески!

— Нам конец! — простонала я, хватаясь за голову.

— Да ладно, сразу и конец. Они на руках нас должны носить! Мы, можно сказать, спасли короля! — бодро заявил Тон, сидя на троне. Троне… ТРОНЕ?!

— СЕЙЧАС ЖЕ СЛЕЗЬ С НЕГО! — заорала я дурным голосом, заставив некроманта вздрогнуть.

— Ты чего вопишь, дура?

— А ты чего творишь, дурак?!

— Неужели тебе никогда не хотелось посидеть на троне? Второго такого шанса может и не представиться!

— Нас казнят!

— Почувствовать его мягкость?

— Отрубят голову или того хуже!

— Ощутить себя королём?

— Вздёрнут!

— И не надо так орать…

— Мятные просторы, нам не жить! — обессиленно прошептала я, упав на колени и вперив взгляд в испорченный паркет.

— Ну так что? Сядешь или нет?

— Конечно сяду! — вскочила я на ноги. — Умирать, так с музыкой! И на троне! — С этими словами я прошествовала к королевскому креслу. Тон не сдвинулся с места.

— Ну?

— Что — «ну»? — нагло поинтересовался некромант, расположившись на троне так, как обычно он сидел в своём любимом кресле: голову положив на левый подлокотник, а ноги свесив с правого.

— Я тоже хочу посидеть на троне!

— Дождись своей очереди, — зевнул некромант. Ах так, значит?

Долго думать я не стала. Взяла и плюхнулась наглому напарнику прямо на живот. Да так удачно, что у него перехватило дыхание.

— Ду… дура! Больно же!

— Ломать ноги тебе не больно, а юную деву на руках подержать, значит, больно?!

— Юную деву? Я здесь таких не наблюдаю! Слезь с меня, сейчас же!

— Ну уж нет, я только расположилась, — я откинулась на спинку трона и на секунду представила себя королевой. Слегка портила картину свинья в центре тронного зала и кроваво-грязные полосы, испещряющие весь пол, но не будем привередничать, в самом деле. Как успел заметить некромант, второй такой шанс вряд ли представится! Да и Тон притих, видимо смирившись со своей участью. Весь замок тем временем утопал в непроницаемой тишине.

— Ты слышала это? — внезапно вздрогнул Тон, резко выпрямившись и оттого чуть не ударившись лбом о мой висок.

— Что именно? — инстинктивно понизила я голос, также вслушиваясь в тишину.

— Он ещё здесь…

— Кто?

— Тот, кто поднял свинью!

— А это значит?

Тушка свиньи неуклюже встала на копытца и устремила невидящий взор в нашу сторону:

— Ох ты, какие голубки, — прохрюкала она.

— Мы не голубки! — хором ответили мы, вскакивая с трона и готовясь к атаке.

— Бесполезно ловить свинью, — прошептал Тон, пятясь к стене. — Нам следует отыскать некроманта!

— Да ладно! И как это ты догадался! — притворно воскликнула я.

— Дура…

— Придурок.

— Сейчас не время и не место!

— Как обычно… Что делать-то? Свинья явно желает отведать кусок меня. Безрадостная перспектива, не находишь? — прошипела я, нашаривая в бауле разнообразные эликсиры. Так, этот от икоты, этот для роста травы, это…

— Виска, скорее! — тем временем схватил меня Тон за руку и утянул куда-то за шторы, где оказалась потайная дверь.

— Ты как узнал?!

— Молчи и двигайся вперёд! — подтолкнул меня некромант, после чего поспешно захлопнул дверь за нашими спинами. Правда, уже через пару секунд по ту сторону двери послышался глухой удар. Свинья ломилась в убежище, жаждя мести.

— Нам слишком мало платят за это задание, — заметил Тон, поспешно спускаясь по тёмной лестнице к другой двери. Я безропотно последовала за ним, стараясь разглядеть хоть что-нибудь, но кроме силуэта ступенек и напарника так ничего и не увидела.

Вторая дверь вывела нас прямиком в зимний королевский сад. Пока я охала и ахала, оглядываясь по сторонам и примечая, какие из имеющихся здесь растений хотела бы увидеть высушенными или стёртыми в порошок у меня в сумке, некромант уверенно прошёл по извилистой дороге к резной железной калитке.

— Мне показалось или эта свинья действительно говорила? — решила я удостовериться в целостности своей психики.

— Не она, а через неё. Слова принадлежали некроманту. Так просто он от нас теперь не отстанет, знает, что мы для него опасны.

— А мы опасны? — на всякий случай удостоверилась я.

— Станем, как только найдём его, — ухмыльнулся Тон.

— И ты, конечно же, знаешь, где его искать?

— Предполагаю, — подмигнул мне напарник, открывая калитку.

***

— Ноги моей там не будет, — заявила я, рассматривая статуи свиней, за спинами которых раскрывались шикарные крылья. Они украшали вход на кладбище домашних свинюшек короля. Сказать, что свиней тут было много, — ничего не сказать. Мало того, что они покоились в земле, так ещё и над каждым надгробием красовалась свиная моська погибшего, повсюду то здесь, то там на глаза попадались поросячьи ангелочки по типу тех, что охраняли ворота. Свиньи-свиньи-свиньи. Сколько можно?

Я ярко ощутила, как моя недавно появившаяся свинофобия обостряется.

— Нам придётся пойти туда независимо от того, хочется тебе или нет, — грозно заявил Тон. Наверняка в этот самый момент он нахмурился, впрочем, чары, что скрывали его лицо, предоставляли мне поле для фантазии.

— Ты можешь сходить туда и один, — тихо пискнула я. — Будь джентльменом. Всё-таки я хрупкая, слабая девушка.

— И кто тебе сказал подобную чушь? Хрупкая она, ага. И слабая! — усмехнулся напарник. — Хрупкая и слабая неделю назад мне чуть руку не отрубила!

— Тебя укусила змея!

— Это был уж! И единственное, что он сделал с моей рукой, так это наложил на неё, увидев тебя с киркой! Где ты её только раздобыла?!

— Я спасала тебе жизнь!

— Да, так же, как и в тот раз, когда пробовала на мне один из своих эликсиров?! Что ты там сказала? Бодрящее снадобье, которое придаст тебе сил, Тон! Попробуй, не пожалеешь! Не пожалел, как же!

— Но сил же оно придало…

— Да, но все эти силы я потратил на беготню голышом по всему студенческому корпусу! Мне до сих пор припоминают!

— Хорошо-хорошо, скорее идём на кладбище, — поспешила я к воротам, боясь, что, если так пойдёт и дальше, то претензии Тона я буду выслушивать до самой зари. Да, и у меня бывают косяки, зачем же помнить каждый?!

Не успела я ступить на территорию кладбища, как по спине побежали мурашки. В замке-то за нами бегала одна свинья, а здесь их покоилась целая армия!

— Чувствуешь это? — выдохнул Тон.

— Ч-что именно? — пробормотала я, стуча зубами.

— Здесь на пару градусов ниже, чем за воротами. Холод — один из явных признаков некромантии, — оповестил меня напарник. Так вот почему у него в комнате всегда стоит такой дубарь! Одной загадкой стало меньше.

— Но неужели некромант до сих пор здесь? Ведь наш приход сюда был делом времени? — заметила я.

— А куда деваться. Он связан с могилой того, кого призвал. О чём он сам нам и рассказал, когда обратился к нам через труп свиньи. Ведь некромантия — наука точная и разноплановая. В каждом виде призыва есть свои плюсы и минусы. В его случае плюсом является то, что он Полностью управляет трупом, даже говорить через него может, а минусом — у него нет возможности сдвинуться с места, пока он управляет телом, — объяснил Тон.

— То есть… он давно уже мог уйти?

— Мог, но не ушёл, — ухмыльнулся парень. — Холод тому подтверждение. Кроме того, многие некроманты страдают чрезмерной самоуверенностью. Я, конечно же, к таким не отношусь.

— Коне-е-ечно нет!

— Чем паясничать, лучше бы взялась искать разрытую могилу! Нам следует разделиться, чтобы поиски…

— Ни-за-что! — чётко отчеканила я. — Никаких разделений, ни за какие коврижки!

***

— Бобик, Тузик, Мопсик, Артамелий… Артамелий? — на всякий случай перечитала я. Интересно, чем та свинья отличалась от остальных, почему её кличка так разнилась с другими? Судя по морде усопшего, свинья как свинья.

— Эх, Артамелий. Как же нам с тобой не повезло, — протянула я, приобнимая изваяние одной рукой. — У тебя хозяин — козёл, у меня — напарник, — вздохнула я, щурясь и еле-еле разглядывая силуэт Тона вдалеке. Чтоб тебе пусто было! Вот сама некроманта найду! Сама его и победю! Или побежу. В общем, одержу победу!

Желания мои — враги мои. Не успела я подумать о великолепной победе над некромантом, как разглядела всего в паре надгробий от себя вырытую могилу. И что вы прикажете мне делать? Эх, была бы со мной лопата или та же кирка, которой я, между прочим, перед сорвавшимся спасением Тона билась с каменными гномами, что повадились воровать у ювелира драгоценности, я бы, может, ещё на что-то рассчитывала. А так? Что я могу? Добежать до Тона и сообщить ему, что нашла-таки искомое?

Свиное хрюканье сбоку убедило меня в безрезультатности подобных действий. Что ещё мне оставалось, кроме как не воспользоваться одним из самых действенных орудий любой девушки. Я завизжала. Нет, не как кошка и даже не как поросёнок. Как истинно испуганная благородная девица, которой под десяток пуховых матрасов подложили малюсенький кусочек угля, что своим наличием повредил изнеженную кожу дворянки в самом интересном месте.

Мне кажется, от этого вопля и свинюшки, которых некромант не поднимал, могли вскочить на копытца и побежать в мою сторону. Ну, как минимум это подействовало на Тона. Я даже глазом моргнуть не успела, когда напарник как по волшебству возник передо мной, встав между мной и свиньёй.

— Ты как здесь… — опешила я.

— Таки нашли меня, — хмыкнула свинья, медленно и осторожно приближаясь к нам и тем самым заставляя отходить от разрытой могилы, в которой, видимо, и находился некромант.

— Не так уж и сложно было тебя вычислить, — беспечно пожал Тон плечами с таким видом, будто ему действительно совсем не страшно.

— Сложно, не сложно… Вы хоть понимаете, какую ошибку допускаете? — прошелестела свинья, топнув копытцем.

— Да что ты говоришь. Тебя не спросили.

— Разве вы не замечаете, в каком упадке находится наше королевство? А король тем временем поедает свиные сердца и хоронит питомцев в гробах, обитых бархатом!

— Да хоть высококачественным шёлком, это не даёт тебе права убивать ни в чём не повинных людей!

— Неповинных? — усмехнулась свинья. — Это вы о слугах? Каков хозяин, такова и прислуга. Зажравшиеся и те, и другие!

— Звучит неубедительно, — честно признался Тон.

— Что ж, мальчик. Если бы ты умолял о пощаде и возжелал стать моим учеником, я бы даже подумал над этим. Но, смотрю, ты не лучше остальных слепцов, что готовы лечь костьми ради монарха, которому на них наплевать. — Проговорив это, свинья кинулась в нашу сторону.

— Не тебе судить, ради чего я что-либо делаю! — выкрикнул Тон, так же срываясь с места. Я уже приготовилась вновь завизжать как резаная, когда в руке напарника откуда ни возьмись появился длинный посох. Некромант взмахнул им всего раз, и свинья развалилась на части.

— А раньше ты так сделать не мог?! — возмутилась было я, но Тон жестом попросил меня помолчать.

— Это ещё не конец, — выдохнул он. — Беги…

— Что?

— Беги, говорю! Я допустил ошибку! — внезапно сорвался Тон на крик. Но я не сдвинулась с места. Напарники мы, в конце концов, или нет. Я так просто тебя не брошу, какого бы мнения ты обо мне ни был, глупый некромант.

— Какую? — Я постаралась сохранить самообладание.

— Некромант здесь не один. Их семь, — уже прошептал напарник. И действительно, будто услышав его, из-за надгробий вышло шесть человек в чёрных рясах. Седьмой — тот, что управлял свиньёй, — с тихим стоном неуклюже выкарабкался из могилы. В один миг незнакомцы окружили нас со всех сторон.

— Но ты же сильный, Тон! Помнишь, что говорил учитель: такие, как ты, рождаются раз в сотню лет!

— В тысячу, — тихо поправил меня некромант. — Но толку от этого мало! Я не могу управлять своей силой, понимаешь? Если заберёшь у меня часть силы, я смогу управлять остатками, но этого будет недостаточно! Если же ты ничего не возьмёшь, тогда я могу выйти из-под контроля и наврежу этим только себе, но никак не им!

Незнакомцы приближались. В руках у них сверкали мощные пульсары. Намерение отправить нас в иной мир голубчиков не оставляло.

— Тон, — нервно облизнув губы, прошептала я.

— Только в любви мне сейчас признаваться не надо. Не погань мне последние минуты жизни! — надменно заявил некромант, заставив меня задохнуться от возмущения.

— Да кому ты нужен! Некромант вонючий! — воскликнула я. — И ни в какой любви я признаваться не собираюсь. Могу в ненависти признаться, но, думаю, ты уже в курсе! У меня идея возникла…

— Какая? Только в темпе объясняй, а то я уже ощущаю, как смерть дышит мне в затылок!

— В затылок тебе дышу только я. Ты не путай. А идея такая… — Я торопливо прошептала предположение, которое возникло у меня, кстати говоря, уже довольно давно. Вот только опробовать случая не представлялось.

— А это мысль… — неожиданно спокойно воспринял моё предложение Тон.

— Правда?

— Да, только не переусердствуй, — попросил он. Я кивнула, после чего коснулась затылка парня и начала вытягивать из него силы. И это были вовсе не стандартные пара глотков, коими я обычно довольствовалась. Я впитала в себя практически все силы Тона, оставив напарнику энергии лишь на то, чтобы дышать да стоять на ногах. Странно, но даже вобрав в себя почти всю энергию некроманта, мой ненасытный резерв до конца так и не наполнился. Но кого сейчас это волновало? Доселе неведомая мне мощь струилась по моим венам, яркими вспышками сводила мышцы, буквально кружа этим голову!

— Виска… — еле-еле прохрипел напарник. — Как ты?

— Замеча-а-ательно, — выдохнула я, и изо рта у меня вырвался густой пар. — Никогда не ощущала себя лучше-е-е… — заверила я Тона, не узнавая собственного голоса: погрубевшего и хриплого.

— Виска, ты… — прошептал Тон, всматриваясь в меня. Глаза его расширились от удивления, но я не обратила на это внимания. Желая как можно скорее проверить открывшиеся мне возможности, я сорвалась с места и одним лишь ударом ноги отправила ближайшего некроманта в интереснейшее турне по всему кладбищу. Тело моё казалось лёгким как пушинка, и бурлящая в нём сила рвалась наружу, делая мои движения резкими, быстрыми и неимоверно сильными. Реакция моя вышла совершенно на другой уровень, равно как и органы чувств, ощущения. Запахи, звуки, зримое и незримое — совсем иное мироощущение, куда более яркое, куда более необычное и куда более опасное для моих противников. Я бесилась, кажется, целую вечность, наслаждаясь предоставленной мне силой, тогда как прошла всего пара секунд. Наигравшись, я остановилась как вкопанная и будто в замедленной съёмке пронаблюдала некромантов, что кинулись к моему напарнику. Зря вы так, ребятки. Очень и очень зря! Я ринулась в их сторону и раскидала противников, будто котят.

— Тон-Тон-Тон! Ты-видишь-это-ты-это-видишь-посмотри-как-я-могу-разве-это-не-великолепно-нет?! — протараторила я, бегая вокруг некроманта.

— Виска, — выдохнул он неимоверно медленно, — ты должна взять себя в руки.

— Я-и-так-держу-себя-в-руках! Всё-хорошо-я…

— Виска! — повысил голос некромант. — Если ты не успокоишься, то…

Сила продолжала рваться из меня больше и больше! Нет, это было не больно! Потрясающе! Восхитительно! Удивительно! Неповторимо! Взрыв…

***

— Такого от вас не ожидал даже я, — удручённо всплеснул руками Учитель.

— Так получилось, — невнятно промямлила я себе под нос.

— Нет, Виска! «Так получилось» подходит к подгоревшей картошке или к неверно выбранному цвету занавесок. А вы Камня на Камне не оставили от королевского кладбища! Камня на Камне, Виска! Что вы там сделали?! Нет, мой вопрос стоит не корректно. ЧТО ВЫ ТАМ ВЗОРВАЛИ?!

— Меня, — буркнула я.

— Что, прости?

— Меня взорвали, — выдохнула я, — потому что… Так получилось.

— Между прочим, лучше бы сказали «спасибо», что мы обезвредили целую шайку некромантов, — вступился за меня Тон. — Семь человек охотились на короля, а вы о каком-то там кладбище!

— Я понимаю, мальчик мой. Я всё понимаю. Вот только от семи некромантов ничего не осталось! Ни их, ни, собственно, доказательств того, что они были. Есть лишь взорванное кладбище и два безмозглых подростка! Как так получилось, что противники исчезли, тогда как Ты, Тон, живой и невредимый?

— Так Виска меня защитным полем окружила. И себя, и меня.

— А других некромантов защитить ты не догадалась?! — пуще прежнего накинулся на меня Учитель.

— С чего бы? Они же плохие парни, — пожала я плечами, не решившись признаться, что в тот момент контролировала себя слабо и два поля — уже неплохой результат.

— С того, что, быть может, взломщики вовсе и не погибли? Могли они сбежать до того, как произошёл взрыв?

Мы с Тоном переглянулись. Да фиг их знает, на что они способны!

— Молчите, значит. А Академии тем временем оплачивать ремонт тронного зала и восстанавливать кладбище! Чего смотрите? Думаете, отчитаю вас, и всё пойдет своим чередом! А вот и нет! Следующий месяц вы назначены на службу в королевском замке!

— Ну… Могло быть и хуже, — пожал Тон плечами.

— Ты так думаешь? — ухмыльнулся Учитель, заставив нас вздрогнуть. — Но ты же не спросил, чем вы будете заниматься.

— Чем же?

***

— Внимание всем, у нас пополнение! — прогорланил грузный мужчина в грязной рубашке и драных штанах. — Молоденькие свинопасы горят желанием работать бок о бок с нами! — заявил он, обращаясь к десяткам толстых свиней. — И первое ваше задание, ребятки, вылизать этот свинарник до блеска! — заявил он, вручая мне и Тону по лопате. — Удачи! — бодро пожелал он и оставил нас наедине с королевской живностью.

— Великолепно… — тихо выдавил из себя Тон. — По твоей вине нам теперь целый месяц в свиных экскрементах барахтаться!

— По моей вине?! По моей?! Я спасала наши жизни!

— Ага, спасала. Да лучше бы я тогда умер!

— Ах так! — ловко крутанула я в руке лопату. — Так я всегда готова помочь тебе! Беги, смертный, беги!

Заметка на будущее: некроманты — неблагодарные свиньи! Куда более неблагодарные, чем обыкновенные свиньи! Свинее всех свиней!

Четвертое приключение

Ночи, подобные этим, называли слепыми.

Луна, пребывая в фазе новолуния, пряталась в ночной тени средь россыпи мириадов звёзд, которые, будучи удивительными украшениями небосвода, тем не менее, не могли озарять своим далёким светом узкую тропинку, что вилась сквозь густой дремучий лес, словно тонкая нить.

Худенькая, измождённая долгой дорогой девушка брела по еле различимой тропке, спотыкаясь на каждом шагу. Кроме потрёпанного ситцевого платья да пухового дырявого платка, в который она усиленно куталась, на девушке ничего больше не было, что смотрелось весьма дико в холодную морозную ночь. По обледенелому снегу она ступала голыми ногами, но, кажется, вовсе не заботилась об этом.

Она никуда не спешила и ни к кому не стремилась. Пустой взгляд карих, почти чёрных глаз скользил от уходящих ввысь сосен к пушистым, разлапистым елям, которые, несмотря на высоких соседок, каким-то чудом умудрились разрастись даже без доступа к прямому солнечному свету. В почти кромешной тьме они уподоблялись жутким чудовищам, что тянули огромные лапы к забредшей на их территорию незнакомке.

Но девушка не боялась ни елей с острыми иголками, что успели ей расцарапать и ноги, и руки, и даже лицо; ни протяжного воя голодных волков, цепочки свежих следов которых обступали тропинку со всех сторон; ни подозрительного хруста в кустах неподалёку. В какой-то мере она даже надеялась на то, что погибель настигнет её раньше, чем она выйдет из леса. Но волки нашли добычу и поинтереснее, пожирнее: виновником хруста оказался белоснежный кролик; а ели скорее заботливо закрывали гостью леса от холодного, пронизывающего до костей ветра, чем пытались утащить её в тёмную чащу. Так она и брела по извилистой тропке, пока не наткнулась на утопшую в сугробах перекособоченную избушку.

Скромная поленница у дома, заботливо укрытая еловой веткой, припорошенной сверху недавним снежком, да еле различимый тусклый свет в окошке говорили о том, что жилище, пусть и не слишком надёжное, обитаемо.

Девушка уже хотела пройти мимо и поспешно спрятаться в лесной гуще, когда дверь не без усилия распахнулась. На просторную полянку вышел молодой парень в одних лишь тёплых штанах и валенках. Он быстрыми ловкими движениями выудил из поленницы пару деревяшек и уже было поспешил обратно в дом, когда его взгляд наткнулся на тёмную фигуру. Парень вздрогнул от неожиданности, выхватил из-за пояса старый топор и приготовился защищаться, но, прищурившись и разглядев в мнимой опасности лишь замёрзшую девушку, растерянно опустил импровизированное оружие.

— Что ты здесь делаешь? — спросил он тихо.

— А ты? — еле-еле выдавила девушка, не решаясь сделать шаг навстречу обитателю леса.

— Я здесь живу, как видишь, — улыбнулся он, кивая в сторону избушки.

— Совсем один? — В голосе незнакомки послышалось удивление. — Зачем? — Действительно, зачем молодому, полному сил парню обрекать себя на жизнь в глуши?

— Потому что… так проще, — пожал он плечами. — Но вот тебя в качестве соседки я что-то не припоминаю. Кто ты и что здесь делаешь?

— Я… — Девушка запнулась, будто раздумывая, стоит ли отвечать или всё же следует развернуться и поторопиться навстречу холодной или голодной смерти.

— Ты ведь наверняка замёрзла. В таком-то наряде, — не дождавшись ответа, вздохнул парень. — Можешь зайти и отогреться. — Он жестом пригласил девушку внутрь. Незнакомка не сдвинулась с места.

— Я ничего тебе не сделаю. Обещаю, — робко добавил отшельник.

Белокурая девушка, немного помявшись, нерешительно засеменила в сторону избушки.

Внутри оказалось немногим теплее, чем снаружи. Освещала же просторную комнату одна-единственная свеча, сиротливо подрагивающая под порывами гуляющих по дому сквозняков.

— Садись у печи, сейчас я её растоплю, — засуетился парень, убрал заслонку, кинул к углям поленья и начал разжигать огонь.

Странно, но девушка так и не заметила в руках молодого отшельника ни лучины, ни свечи — и тем не менее, через пару минут холодные брёвна заполыхали как миленькие. Гостья села ближе к огню и скромно подставила побелевшие руки к источаемому пламенем жару.

— И валенки на-ко надень, и кто только надоумил с босыми ногами по лесу блуждать? — чуть нахмурился парень, стягивая с ног неизменный атрибут зимнего наряда и, несмотря на слабые сопротивления незнакомки, надевая его на худенькие, почти прозрачные ножки гостьи. Внутри валенки оказались не просто тёплыми. Горячими.

— Ты наверняка голодна. У меня с ужина осталось немного молока и хлеба. Только он чёрствый, — извиняясь, предложил отшельник нежданной гостье скромный ужин.

Девушка благодарно протянула руки к угощению, но так и не коснулась его, наконец рассмотрев лицо парня в свете полыхающего в печи огня и замерев.

— Ты… ты же… — залепетала она с нотками ужаса в голосе. Руки её задрожали, на глаза навернулись слёзы. Что ж она за дурочка такая наивная?! Из огня да в полымя!

— Пожалуйста, не пугайся. Я же сказал, что ничего тебе не сделаю, — тут же поняв, в чём дело, поспешно заверил её парень, отходя в тень. — Не надо судить обо всех по отдельным неприятным личностям. Ну же, лучше поешь, тебе сразу станет легче, — ободряюще улыбнулся он.

Первая мысль, возникшая при этом у девушки, — бежать, всё равно куда, не разбирая дороги, по сугробам, в ночь, холод, обратно под покров дремучего леса. Вот только улыбка парня, да и взгляд миндалевидных светло-жёлтых глаз почему-то не внушали ужаса, всё больше за отшельника это делала разыгравшаяся бурная фантазия девушки.

— А ты правда… не съешь меня? — почти прошептала она пересохшими губами.

— Правда… Было бы ещё, что есть, — прыснул хозяин избы, за что, к своей неожиданности, тут же получил ощутимый щелбан.

— Да я! Да я знаешь какая?! Да у меня много всего, чего можно… съесть, — было распалившаяся девушка последние слова еле выдавила, поняв, что говорить этого не стоило.

Отшельник рассмеялся больше прежнего, окончательно разрушив нагнетаемую страхом незнакомки атмосферу. Гостья же, обиженно насупившись, забрала из рук парня скромное угощение и буквально накинулась на чёрствый хлеб и обжигающе-холодное молоко.

— Так как ты здесь оказалась? — поинтересовался отшельник, усаживаясь на край скамейки. Теперь-то, поняв, кто он, девушка больше не задавалась вопросами ни по поводу того, почему в такой холод он спокойно расхаживает по пояс голый, ни по поводу того, почему валенки его такие горячие внутри, ни даже как он умудрился разжечь огонь без лучины.

— Выгнали, — нахмурилась незнакомка, отводя взгляд.

— Из деревни, что у края леса?

Девушка еле заметно кивнула.

— А за что выгнали? Можешь не отвечать, — поспешно добавил парень, поймав на себе испуганный взгляд.

— За ведовство, — чуть подумав, призналась гостья. — Бабушка моя была ведьмой. Научила меня всяким премудростям, всё больше полезным для людей: настойки всякие делать, заговоры снимать. Вот только она сильной была, а у меня способностей чуть.

— Деревенские, может, и боятся ведьм, но уважают. Какие проблемы, так сразу к ним бегут. Как же они могли тебя выгнать? И где была твоя бабушка?

— Бабуля месяц назад ушла к праотцам. А мне пришлось занять её место.

— И после этого деревенские решили от тебя избавиться? Обречь себя на житьё без ведьмы — не каждая деревушка при дремучем, кишащем нежитью лесу решится на такое. Что же ты натворила? Ошиблась в заклинании или потравила кого? — не скрывая интереса, продолжил расспросы хозяин избушки. Изголодавшийся по общению, он слишком поздно сообразил, что затронул больную тему, развивать которую не стоило.

— Да… Да это всё… — зашептала девушка, не замечая, как по красным щёчкам катятся крупные капли. — Всё потому… — пробормотала она, поспешно стирая слёзы грязными рукавами платья. Ещё пару минут она старалась сдерживаться, но в конце концов разревелась в голос.

Парень некоторое время удивлённо смотрел на плачущую девушку, не зная, куда деваться и что делать. В последний раз живого человека он видел лет пять назад — охотника, забредшего слишком глубоко в лес. Но заводить с ним разговор отшельник не решился, побоялся сам сыграть роль дичи.

С девушками парень сталкивался и того раньше. А с плачущими… даже не припомнить.

Заметив, что гостья и не думает успокаиваться, хозяин избы наклонился и скромно потрепал её по плечу. Помогло это едва ли. Тогда, тяжело вздохнув и с безграничной мукой во взгляде, он пересилил смущение, подсел к незнакомке ближе и украдкой обнял её за плечи. Гостья будто этого и ждала, кинувшись отшельнику на грудь и разревевшись пуще прежнего.

Ей понадобилось около получаса, чтобы успокоиться и вновь взять себя в руки.

— Извини меня, в последний раз я плакала ещё в глубоком детстве — на похоронах родителей. Тогда бабуля сказала, что в последний раз позволяет мне подобное и что больше никогда я плакать не должна, потому что уже слишком взрослая для всего этого. Но теперь… когда нет и бабушки, а меня выгнали из собственного дома просто потому, что глупая купеческая дочка взревновала меня к какому-то конюху!.. Глаза б мои его не видели! — Слёзы девушки сменились праведным гневом. — Каждый день ко мне ходил! То с цветочком полевым, то с баночкой меда. Бабуля всё отвадить его не могла, да я и сама хороша! Дурочка! Парень видный обратил внимание, что ты! Краснела, бледнела да хихикала. Аж противно! — стукнула она себя кулаком по колену. — А как поняла, каков он — не к одной мне с цветочками-то ходил, половину девиц в деревне попортил! — так поздно уже было. Слишком поздно… — Незнакомка снова всхлипнула, грозя разразиться новой порцией рыданий.

— И что же они, вот так просто выкинули тебя из деревни? Как они могли? — стараясь вызвать в гостье новую порцию гнева, охнул парень.

— Вот так, — пожала девушка плечами неожиданно спокойно. — Взяли и выгнали. Даже баба Нюня не вступилась. А я ведь её грыжу сколько лет лечила, массажи всякие делала, сыну её настойки от простуды ваяла. На несколько лет вперёд наварила. И скидку сделала, как другу семьи! А вот как всё вышло… Мне некуда идти, некуда возвращаться. И не к кому.

— Мда-а-а… — протянул парень, почёсывая затылок. — Но всё не так уж и плохо! — бодро выговорил он. — Ведь ты могла замёрзнуть или стать жертвой диких зверей. Но добралась до моей избушки. Можешь оставаться здесь сколько угодно, — отзывчиво подмигнул он.

— П… правда? — не поверила своим ушам девушка.

— Правда, — кивнул её спаситель.

— Но как же…

— А что такого? Ты и сама заметила, живу я здесь абсолютно один. И я совру, если скажу, что иногда мне не становится одиноко. Потому твоя компания меня только обрадует. Если, конечно, ты согласишься жить в пропылённой лачуге с чудовищем, — рассмеялся отшельник.

— Ой, пыль — это не проблема! — воскликнула незнакомка, не скрывая счастья. — И я не считаю тебя чудовищем, — тише добавила она.

— Вот и договорились, — подмигнул хозяин избушки. — Ты доедай, а я пока постелю тебе на печи, — улыбнулся парень.

— А… а почему ты ушёл в лес? Почему не со Своими? — набравшись смелости, спросила гостья, уже забравшись на печь и укутавшись в тёплое ватное одеяло.

— Как тебе сказать, — вздохнул парень, устремляя взгляд на пламя. — В некотором роде со мной произошло то же, что и с тобой. Меня не признали. Конечно, выгнать бы никто не рискнул, но собратья создали все условия для того, чтобы я сам от них сбежал, — грустно вздохнул хозяин хижины, подбрасывая в огонь ещё дров.

— Вот это да, я-то думала, что только у людей такие глупые, ни к чему не ведущие розни. А оказывается, о как всё сложно, — поразилась незнакомка, сладко зевая.

— Так везде, в любой расе, к сожалению, — вздохнул парень, приглаживая отросшие до плеч пепельные волосы. — Но ничего, мы же не сдадимся. И со всем справимся, не так ли? — весело подмигнул он, и гостья едва заметно кивнула в знак согласия.

— А ты можешь… можешь посидеть рядом? — внезапно попросила девушка. Отшельник удивлённо воззрился на гостью, но, заметив вырывающийся из её рта пар, вспомнил, что в хижине всё ещё оставалось довольно холодно, тогда как тело парня источало спасительное тепло.

— Да, конечно, — кивнул он, ловко забрался на печь и уселся рядом с новоявленной соседкой.

Девушка осталась жить в доме своего спасителя. Она убирала, готовила, делала заготовки на зиму, собирала различные травы для зелий и на глазах у отшельника расцветала, будто весенний цветок. Он не заметил, как мысли его начали принадлежать лишь девушке, что как-то ночью набрела на его избу. Она не поняла, когда успела привязаться к своему спасителю настолько, что жизни без него уже не представляла. Произошло то, чего никто не мог ожидать. Два одиночества полюбили друг друга. А через три года у них родилась дочь.

— Как ты хочешь её назвать? — поинтересовалась блондинка, укачивая укутанную в одеяло малютку.

— А ты? — вторил ей счастливый отец.

— Даже не знаю, — выдохнула юная мама, не отводя взгляда от дочурки. — Все имена, которые идут мне в голову, носил кто-то из тех деревенских, что когда-то выгнали меня.

— К счастью, выгнали. Иначе бы мы никогда не встретились, — улыбнулся парень, целуя девушку в лоб.

— И всё равно — я хочу для неё особенное имя. Сильное.

— Тогда… давай назовём её Виской.

****

— Виска. Виска же! Открывай! Я слышу, как ты сопишь! Ви-и-ис-ка-а-а-а!

— Может, прекратишь орать?! Девять утра! — проворчал кто-то за соседней дверью.

— Не прекращу, пока она не откроет, — без стеснений заявил Тон.

— Тоже мне, голубки нашлись. Нормальные парни к девицам по ночам ходят, а не под утро!

— Нормальные девицы по ночам парней в комнаты не пускают, а вот утром — самое то, — в тон собеседнику ответил Тон и вновь постучал в дверь. — Она спит крепче медведя! — выругался он, таки добиваясь своего.

Я всё же отбросила подушку, которой всё это время зажимала голову, дабы не слышать злосчастного некроманта, вскочила с кровати и со злости распахнула дверь.

— Чего тебе?! — просипела я, жалея, что моей соседки по комнате нет в городе. Уж она бы не постеснялась и высказала напарнику много хорошего за столь ранний приход.

Сегодня намечался один из любимейших праздников народа Сайроссии — Новый год. Бубенчики, наряженные мишурой еловые ветки и разноцветные огоньки украшали каждое окошко, каждый вшивый столб и заплесневелый постоялый двор. Купцы все как один кричали о новогодних ценовых послаблениях и дарах за покупку определённого количества товара. Народ ходил пьяный и счастливый, кидался снежками, катался с горок, а самые отчаянные прыгали через костёр.

Я Новый год не любила по определению. Дурацкий праздник, в который каждый раз я ощущала всю глубину своего одиночества. Ученики школы в это время разъезжались по домам, учителя запирались в комнатах с бутылкой горячительного, а на улице не нашлось бы ни единого одиночки: всё парочки да группы дебоширов. Естественно, я каждый год в это время завидовала другим (куда без этого) и усиленно жалела себя любимую. И в этот Новый год не собиралась изменять устоявшимся традициям. Вот только в самый неподходящий момент нарисовался Тон с его личным представлением о праздновании данного события.

Он буквально растоптал мои планы, вклинив в них свои собственные. Разрешения, естественно, спрашивать он и не думал. Я вообще давно заметила за напарником столь неприятную черту: он всегда и всё решал сам. Причём не только за себя, но зачастую и за меня. Если же что-то шло не по его указке, у Тона будто крышу срывало. Вот и в тот день, когда он сообщил мне о праздновании Нового года — некроманту с чего-то взбрело в голову, что мы этим вечером должны быть вместе, — а я учтиво отказалась, объяснив, что не питаю любви к новогоднему дебошу, напарник оскорбился до глубины души. Тон даже специально убрал обычно скрывающие его лицо чары, чтобы продемонстрировать гримасы удивления, разочарования и обиды, которую он ко мне при этом испытал.

— Это ещё почему?! — возмущался он. — Тебе же не с кем праздновать? И мне не с кем! И мы друзья! Так в чём проблема? — Впервые мне предоставили возможность лицезреть обижающегося некроманта.

Я действительно постаралась объяснить ему, что праздник мне этот не нравится, а потому я собираюсь, как обычно, с заходом солнца свалиться в кровать с книгой, а затем и вовсе пойти спать. И Тон даже сделал вид, что понял меня. Но вот канун Нового года, и напарник в девять часов утра стоит на пороге моей комнаты в дурацкой голубой шапке, отороченной белым мехом и от и до покрытой снежинками.

— Я же сказала, что праздновать не хочу, не буду, не собираюсь! — повысила я голос, порядком раздражённая ещё и прерванным сновидением.

— А я и не из-за этого здесь, — с напускным равнодушием заявил Тон, вламываясь в комнату и усаживаясь на мою кровать.

— Куда ты лезешь в грязных штанах, чёрт бы тебя побрал, противный некромант!

— Я б их снял, но боюсь, твои соседки по общежитию не так меня поймут, — хмыкнул напарник, широко зевая. Ага, мало того что сам не выспался, так ещё и меня поднял спозаранку.

— Так зачем пришёл? — сдалась я, поняв, что проще выслушать Тона и поскорее выпроводить его из комнаты, чем препираться наверняка до самого вечера.

— Дело у нас. Срочное. Заплатят вдвойне, — ухмыльнулся он, протягивая мне свиток. — Миленькая пижамка, кстати. Кто это, единороги?

— А ты что-то имеешь против? У меня ещё и с поросятами есть, — фыркнула я, пробегаясь взглядом по тексту на желтоватой бумаге и не веря глазам. — Похитили… праздничную ель? — выдохнула я, в полной мере ощущая весь маразм происходящего.

— Тс-с-с, тихо ты! Это же секретно! — зашипел Тон, зажимая мне рот рукой. — Нам следует вернуть ель до двенадцати ночи. Никто из жителей не должен узнать о краже, иначе панику разведут — жуть! Весь праздник коню под хвост!

— Вы-ваво-мнов-ивдеваеффя?! — воскликнула я, не обратив внимания на ладонь Тона, что зажимала мне губы.

— А, прости, — поспешно убрал он руку.

— Я говорю, ты надо мной издеваешься?! Какая, к чертям, ель?! Городская?

— Да говори же ты тише, дура!

— Хорошо-хорошо, — понизила я голос. — То есть ты хочешь сказать, что нашёлся придурок, который спилил городскую ель, так?

— Так.

— И нам теперь её надо отыскать, так?

— Так.

— Тридцатиметровую, так?

— Ну… Кажется, в ней двадцать восемь метров, — поправил меня Тон.

— Неважно! Мы должны найти двадцативосьмиметровую ель, так?

— Так.

— И донести её до города, так?

— Так.

— На своих горбах, так?!

— Так… То есть нет! Я захвачу пару трупов, — бодро отозвался друг.

— То есть мы найдём ель, после чего водрузим её на ходячих мертвецов и принесём обратно в город?

— План таков, — кивнул Тон.

— И, естественно, сделаем мы всё это Незаметно. Никто из горожан и не подумает обратить внимание на армию разлагающихся трупов, что тащат через весь чёртов город огромную ель, украшенную мишурой, стеклянными игрушками и разноцветными фонариками!

— Хм… Вот здесь небольшая загвоздка, конечно, — устало вздохнул некромант.

— Да, малость самую, — усмехнулась я, обессиленно падая на кровать рядом с Тоном.

— И вообще, толку-то скрывать пропажу ели, будто народ сам не заметит её отсутствия. Её же было видно почти из любого уголка города!

— Пока что на место пропажи наслали морок. Так что если ты выглянешь на улицу, то ель увидишь, хотя на самом деле её там нет, — кивнул друг в сторону окна. Я тут же сделала, как он сказал, и действительно разглядела вдалеке зелёную верхушку, украшенную игрушкой с изображением солнца.

— И что, больше некому взяться за это дело? — простонала я. Плакал мой вечер с книгой в руках.

— Были желающие, но я всех отвадил, — с гордостью сообщил мне Тон. — Раз не хочешь отдыхать со мной в Новый год, будешь работать! — выдал он.

— Ах так! Это ты мне так мстишь?! — возмутилась я.

— Точно, — не стыдясь, заявил некромант, — так что скорее одевайся и пошли, — почти приказал он.

— Но… но зачем же в такую рань? — перешла я от нападения к откровенному нытью.

— А ты как думала? У нас трое подозреваемых, каждого из которых следует проверить. Я и вовсе собирался зайти к тебе сразу после получения задания — в час ночи, но решил пожалеть и дать поспать, — явно ощущая себя героем, провозгласил напарник.

— Что ты, какой заботливый, — фыркнула я, поворачиваясь к Тону спиной, без стеснения стаскивая пижаму и заменяя её рубашкой, тёплыми гольфами, штанами с начёсом и необъятным вязаным свитером, что доходил мне почти до колен.

— Угу, — тут же сник друг, скорее всего в этот самый момент не зная, куда деть глаза.

Пусть Тон постоянно и подтрунивал надо мной по поводу непривлекательности моей фигуры, неуклюжести или неженственности, в последнее время он отчего-то начал подобных моментов здорово смущаться. А потому я не лишала себя возможности поиздеваться над ним. Сама-то я его не стеснялась: во-первых, потому что грудь мою он как минимум лицезрел на задании, когда мы боролись со старым некромантом; во-вторых, Тон был прав и природа действительно не удостоила меня чести родиться красавицей; ну и в-третьих, мы стали слишком близкими друзьями. Если уж я могла Тону доверить свою жизнь, то было бы смехотворно прятаться от него за дурацкой ширмой, которой у меня, к тому же, и не было.

— Ну что, пошли? — осведомилась я, выводя друга из ступора, который сама же напустила на некроманта своими переодеваниями.

— Да мы и так уже опаздываем! — заявил друг, выбегая из комнаты.

— Куда?! — опешила я.

— В морг, конечно же! Новый завоз неизвестных! — Ах вот в чём дело. Сразу бы так и сказал, а то всё прячет за благородными миссиями детское желание накупить новых «игрушек». Понимаю, что отзываться так о людях, что ещё вчера дышали, а за ночь успели уйти в мир иной вследствие мороза, несчастного случая или намеренного убийства, неуважительно, но некромант воспринимал их не иначе как свои игрушки или даже питомцев. Тон называл это издержками профессии, и я успела к этому ощутимо привыкнуть, сама иногда проникаясь дружескими чувствами к творениям некроманта.

Погода в канун Нового года выдалась замечательная. Лёгкий морозец чуть щипал нос, но и только. Холодное, но яркое солнце озаряло всё вокруг, заставляя сугробы переливаться и блестеть, а сосульки сверкать не хуже драгоценных камней. Люди, явно находящиеся в одинаково приподнятом настроении, поздравляли друг друга с наступающим праздником, зазывали приобретать сладости, различные сувениры и подарочные упаковки. Особенно успешно шла торговля в магических лавках: заговоры на весь следующий год, различные зелья и снадобья для увеселения домашних, петарды и фейерверки и, конечно же, гадания — без этого не обходился ни один Новый год. И хотя Пталигея — пышная дама, в которой не присутствовало и толики магии — ваяла эти гадания как придётся, относились к ним слишком серьёзно. Если кому-то попадались бедность или несчастье, человек награждал окружающих добротной истерикой и затем без зазрения совести пил все праздники. Повод-то восхитительный!

Когда мы с Тоном проходили мимо лавки Пталигеи, женщина активно зазывала народ на покупку новых, свежеисписанных высосанными из пальца предсказаниями миниатюрных свитков. Я, какая-никакая, а ведьма, миновала торговку даже глазом не моргнув, но, к своему ужасу, через пару минут обнаружила, что дурацкие непростительно дорогие бумажки приобретает напарник. Две штуки.

— Тон, ты сдурел?! — выпалила я, хватая друга за руку и оттаскивая от пышной дамы. Правда, два предсказания уже были оплачены и теперь разместились в кармане куртки некроманта.

— Что? Это же традиция, — удивился мой друг. — Да что с тобой не так, Виска? Новый год — единственный праздник, который мне действительно нравится. В этот день никого не заботит, что я некромант, или гений, или «трупоед». Меня поздравляют, как и остальных, предлагают выпить или потанцевать. А ты всё портишь!

— Так может, не надо тогда пытаться провести его со мной?! — огрызнулась я, понимая, что действительно перегибаю палку.

— Но я Хочу провести его с Тобой, — не сказал, а будто выплюнул Тон и, спрятав руки в карманы и нахохлившись, будто воробей, поспешил к моргу, оставив меня на растерзание собственной совести.

— То-о-он! — Конечно же напарник искусно мной манипулировал. — Прости, ладно? Я не хотела. Просто я не разделяю твоего восторга по поводу этого праздника. Но… если для тебя это важно, я тоже постараюсь… насладиться, — выдавила я, скорчив гримасу отвращения.

— Куда ж ты денешься, — хмыкнул напарник. Иногда его самоуверенность доводит меня до трясучки!

В морге, как и в любом другом заведении в этот прекрасный день, устроили фантастическую распродажу, вызвав у напарника неописуемый восторг. Трупы, от которых отказались родственники, стоили на пару серебряных меньше обычного, а при покупке двух неизвестных третьего можно было получить абсолютно бесплатно.

Тон оформил заказ, расплатился, тут же уселся рядом с новоприобретёнными знакомыми и занялся некромантией. Стандартная процедура заняла около часа, за который я успела сто раз пожалеть о том, что таки вылезла из постели. Нежилась бы сейчас под тёплым одеялом, видела десятый сон о мирах, в которых никогда не была, и слушала истории, которых никогда не слышала. Нет же… Сиди и смотри, как бледные мужчины и женщины встают неподалёку и взирают на тебя пустыми, ничего не видящими глазами. Бр-р-р…

После того, как разобрались с носильщиками, нам оставалось всего ничего. Собственно, отыскать саму ёлку. Подозреваемых, способных сотворить этакий вандализм, насчиталось целых три. Первые — это, естественно, воровская гильдия. К ним мы и направились. Лично нам бояться там было нечего, ибо после того, как мы спасли несчастных от навязчивого духа, в Тоне воры души не чаяли, да и ко мне относились вполне неплохо — карманы, по крайней мере, не обчищали.

Вломились мы, как всегда, без приглашения и тут же обнаружили елку. Вот только не в двадцать восемь метров, а в три, и украшенную не дорогими игрушками и магическими фонариками, а кошельками и сумочками. Гильдия с упоением наряжала башню, едва ли обращая на нас хоть какое-то внимание.

— С наступающим! — воскликнул откуда-то сверху Король Воров, выряженный в синюю праздничную шубу и колпак, похожий на тот, что значился на голове Тона. Ребята, да вы издеваетесь!

— С наступающим… — вяло выдавила я, желая поскорее уйти из этого места.

— Эгей, какая хмурая девица! Праздник — прекращай, куница! — окликнули меня.

— Какая ещё куница?!

— Да какая разница, какая! Главное, что складно! — заявил вор.

Я лишь поморщилась. Оставили бы вы меня в покое, а? Ну пожалуйста!

Желание моё, конечно же, не исполнилось. Вместо того чтобы уйти, мы проторчали в гильдии не меньше часа, посмотрев и на ёлку, и на обряженные сикось-накось комнаты башни, а заодно освежили все заговоры против духов. Абсолютно бесплатно. Праздник же, чтоб его!

Следующим по списку злодеем, которому бы хватило мозгов украсть елку, оказался Безумный Мик — маг, сбрендивший на старости лет.

Не то чтобы он действительно был таким уж злым и так жаждал напакостить. Скорее наоборот, стариком он был добрым и отзывчивым. Вот только в маразме. И, как любой уважающий себя маг, частично потерявший рассудок, творил он такое, что хоть смейся, хоть плачь. То мановением волшебного посоха выряжал всех жителей города в дурацкие костюмы, то насылал мороки на зеркала, из-за чего все смотрящие в отражающую поверхность видели монстров или того хуже. Вы не подумайте, старичок так шутил. Вот только юмора его никто не понимал.

Безумный Мик, издалека завидев гостей, оседлал козу и встретил нас с распростёртыми штанами…

— Приветствую Вас, о благороднейшие ученики школы чародейства и магии! — воскликнул он так, будто был не стариком на сизой хромой козе, а как минимум рыцарем на белом жеребце.

— И вам здрасте.

— С наступающим! — громче прежнего прогремел старик.

— Агась.

— Что привело вас в мою обитель?! — вопросил маг, имея в виду малюсенькую избушку и скудный огород перед ней. Обитель обителей, честное слово.

— Вы, случаем, ёлку не одалживали? — не стал ходить вокруг да около Тон.

— Ёлку? Какую ёлку? — вполне правдоподобно удивился маг. Но мы всё равно обошли его избушку со всех сторон и даже внутрь заглянули — вдруг он припрятал роскошную двадцативосьмиметровую красавицу за печкой или под кроватью.

Ели так и не нашлось. И это не сулило ничего хорошего, ибо третий подозреваемый был не столь безобиден, как первые два.

Болотная ведьма. Вириэндел.

Нетрудно догадаться, что искомая личность проживала среди болот. Иначе бы ей не дали столь пикантное имя.

Но это вовсе не означало, что встретить нас должна была жутковатая старуха, живущая в не менее жутковатом доме. О нет, Вириэндел являлась одной из тех роскошных сильных ведьм, которой в своих фантазиях хотела стать каждая ученица школы чародейства и магии.

Независимая, властная, до чёртиков наглая и такая же интересная. Она часто захаживала в школу в качестве приглашённого преподавателя: вела у боевых магов занятия по мракоубийству и тренировала бой с магическим жезлом и без него. Травникам она читала лекции про самые ядовитые растения мира и не менее ядовитые снадобья из оных. Причём, в отличие от других преподавателей школы, она всегда приносила лишь свежие растения и всё показывала на практике, а не просто диктовала нудные лекции.

Восхищалась ли я ей? Однозначно. А боялась ещё больше. Связано это было как с её довольно непростым характером и пугающими своей мощью способностями, так и с личным отношением ведьмы ко мне. Не раз на парах я ловила на себе её пристальный немигающий взгляд, значение которого не узнала и по сей день. Потому мне и не хотелось идти к и без того не любящей нежданных гостей ведьме да в чёртов праздник и без подарка.

Ведьмины болота, против канонов сказаний и мифов, передававшихся из уст в уста, находились вовсе не за городом на жуткой одинокой пустоши. Вириэндел не желала жить отшельницей, потому что, как она сама утверждала, иногда стоило выйти в люди, чтобы убедиться, что ты не один из них. Потому ведьма жила в городском парке. В самом его центре. Не стоит говорить, что после того как Вириэндел туда переселилась, посетителей стало в разы меньше. Власти же так и не смогли ничего с этим поделать: ведьма была слишком сильна и полезна. Да и что плохого, если чуть-чуть парка — примерно половину его территории — займут ведьмины дом, сад и прилегающие к ним искусственные болота, что являлись природным забором от любопытных глаз.

— Уверена, что она ёлку не трогала, — пробормотала я, переминаясь с ноги на ногу перед роскошными заросшими болотцами. — На кой чёрт ей сдалось какое-то там дерево? Кроме того, если бы Вириэндел всё-таки украла ель и поставила у себя, скажем, в садике, мы её верхушку увидели бы и отсюда! — не слишком убедительно предположила я.

— Она же могла воспользоваться магией сжатия, — напомнил Тон, — не то что некоторые.

— Эй! А сам-то!

— Я некромант. Согласен, в обычной практической магии у меня достаточно пробелов, но лишь потому, что основной упор я делаю на некромантию!

— Основной упор, как же! Почему же мы почти неделю выслеживали твою последнюю причудливую уродливую зверушку, так как она вышла из-под контроля?! Где-то хвалёное некромантское мастерство?

— Это другое… — насупился напарник.

— Кстати, о причудах. Где наши трупики-носильщики? — оглянулась я по сторонам, только теперь осознав, что уже минут пять как ни на одно обезображенное смертью лицо взглядом не натыкаюсь.

— Да они же пошли впе… — Тон запнулся, поняв, что здорово сглупил, как обычно дав своим трупикам слишком много вольности.

Пока мы размышляли о том, идти к ведьме или нет, любопытные трупы решили пройти чуть дальше и утопли в болотах, как будто их и не было. А что ещё можно ожидать от зомбяков? Дороги не разбирали, все как один нашли прохудившийся лёд и махом ушли под него. Лишь жуткая торчащая из болота рука с изогнутыми пальцами, что медленно уходила в топь, доказывала, какие мы идиоты.

— Великолепно, три золотых на ветер! — вздохнул Тон обречённо.

— Мда… И ёлку тащить больше некому, — удручённо заметила я. — Что ж! Мы не справились! Куда деваться! Пошли домой! — еле скрывая радость, зашагала я прочь от болот, но некромант не собирался сдаваться так просто.

— Давай проверим. Если не найдём ель и здесь, тогда бросим это дело, — пообещал он.

— Но если она там, нам всё равно…

— Виска, надо хотя бы попробовать! — настоял друг. Вот и как тут откажешь?

Сквозь болотные топи мы пробирались медленно и печально, периодически грязно ругаясь из-за промоченного ботинка или испугавшись какой-нибудь мелкой жуткой нечисти, безвредной, но гадкой на вид. После десяти минут криков, визгов и шипения мы добрались до границы болот и земли, порядком уставшие и раздражённые. Лишь когда я ступила на твёрдую поверхность, мне в глаза бросилась огромная, украшенная многочисленными шарами и блёстками ёлка. Что было очень странно, если учесть…

Я сделала шаг назад, и ёлка исчезла. Вновь ступила на землю — и вот она, красивая, сверкает перед моими глазами.

— Вириэндел наложила морок на всю территорию дома и сада, полностью скрыв дерево от чужих глаз! — восхитилась я.

— Она спёрла ель, — менее восхищённо буркнул Тон.

— Что ж так грубо-то, — послышался знакомый мелодичный голос, принадлежавший ведьме, что расположилась в кресле-качалке за ёлкой.

Чёрные длинные волосы она, как обычно, собрала в низкий хвост на затылке, густая чёлка бросала тень на тёмные глаза. Одевалась она всегда своеобразно, и зимой и летом облачаясь в кожаные узкие брюки, тяжёлые сапоги на толстой ребристой подошве, увитые ремнями с серебристыми пряжками, и куртку-платье, полы которой доходили Вириэндел до носков её сапог. От талии и до самого пола тянулись два выреза, разделявшие нижнюю часть куртки-платья на два прямоугольных куска ткани, которые абсолютно не сковывали движений ведьмы, позволяя ей создавать даже самые замудрённые заклинания. Мрачное одеяние украшали серебристые магические руны защитного типа. Так что застать ведьму врасплох было практически невозможно.

— Доброго Вам времени суток, — пискнула я, тут же прячась за спиной Тона.

— И вам утро доброе, — ухмыльнулась ведьма, поднимаясь с кресла и подходя ближе. — Вы же из школы магии и чародейства, не так ли? — узнала она в нас своих учеников. Несмотря на то, что в общей сложности обучала она больше тысячи человек, Вириэндел помнила каждого поимённо.

— Да, оттуда, — слишком спокойно выговорил Тон.

— Сегодня занятий я проводить не планировала. Как видите, Новый год, — кивнула она на ель.

— Кстати, о зелёной красавице, что стоит в вашем саду, — забормотала я робко. — Можете меня поправить, но разве это не дерево с главной площади? — с опаской поинтересовалась я, готовая в любую секунду закрываться от магических пульсаров некромантом. Нет, ну а что? Он-то потом себя воскресить сможет хотя бы частично, а я умру безвозвратно!

Впрочем, ведьма и не думала нападать на нас.

— Именно оно, — с полуулыбкой произнесла женщина, касаясь новогоднего шарика, что висел на одной из пушистых веток, снимая его с иголок и начиная вертеть в руках.

— А вы не могли бы вернуть ёлочку на место? — с надеждой спросила я.

— Нет, — тон ведьмы не изменился.

— Но почему? И зачем? — вступил в разговор мой напарник.

— Зачем? — Вириэндел почесала подбородок, изображая задумчивость. — Да просто так. Могу и ворую! — наконец ответила она, расплывшись в очаровательной змеиной улыбке.

— Но вы же портите праздник! — выдохнула я.

— В этом вся соль! — воскликнула женщина, воздев руки к небесам. — В каждом уважающем себя городе должна быть противная ведьма, которая портит всем праздники! — заявила она. — В Тарине столь тяжёлую обязанность я возложила на свои хрупкие плечи. И чего только ни сделаешь ради любимой безумной родни, — промурлыкала она таинственно. Что ещё за родня?

— Но как же… — выдохнула я. — Вы взрослая молодая всеми уважаемая ведьма! Преподаватель в школе магии и чародейства! Одна из сильнейших ведьм во всей Сайроссии! Магистр! И… и вам не стыдно творить такое?!

— Нисколько, — пожала Вириэндел плечами.

— То есть ёлку вы не вернёте?

— И не подумаю.

— Тогда нам придётся забрать её силой! — грозно заявил Тон.

— Сказал Некромант, не уследивший за своими упыриками, — прыснула ведьма. — Ты, как обычно, слишком беспечен. Одно моё слово — и вы окажетесь в другой стране, — не угрожала, а скорее констатировала факт Вириэндел. Действительно, сделать она с нами могла что угодно, хоть в бараний рог завернуть, а вот мы в ответ — ничего.

— Так что, детки-конфетки, почему бы вам не разбежаться по домам и не отпраздновать Новый год со своими родителями, — предложила она, буравя меня взглядом. — Папочка, наверное, заждался, не так ли? — ухмыльнулась мне болотная ведьма.

Тон почему-то вздрогнул. Я недоуменно перевела взгляд с друга на ведьму и обратно.

— А при чём здесь мой отец? — нахмурилась я.

— Ты его знаешь? — осведомилась Вириэндел. С каких это пор болотные ведьмы интересуются моей семьёй?! Что-то здесь нечисто. И Тон ведёт себя подозрительно!

— Конечно знаю, — нахмурилась я.

— И он живёт в этом городе?

— Нет, мои родители — лесники, потому и живут там же, — осторожно ответила я, пытаясь разгадать намеренья брюнетки. Неужели она захотела что-то сделать моим родным?

— И всё равно ты не знаешь, верно, — ухмыльнулась она. — А вот мальчишка уже догадался, — кивнула ведьма в сторону Тона.

— Догадался о чём? — непонимающе уставилась я на напарника.

— Фиг с ней, с ёлкой, пошли отсюда подобру-поздорову, — внезапно предложил некромант, схватил меня за руку и силком потащил обратно к болотам. Вот только невидимая стена порушила ему все планы, преградив дорогу.

— Не так быстро, — заулыбалась Вириэндел, подходя ко мне и вглядываясь в глаза. — Я заметила тебя ещё в школе, но всё не могла понять, то ли ты искусный маг, то ли… Теперь понимаю, что всё-таки второе.

— Да о чём вы говорите?! — раздражённо воскликнула я.

Не слишком приятно осознавать, что болотная ведьма, равно как и твой напарник, знает о тебе что-то, чего не знаешь ты сам. И судя по усмешке женщины и нервному вздоху Тона, это что-то было ещё и важным!

— Тебе, случаем, никто не говорил, что означает твоё имя? — ответила вопросом на вопрос Вириэндел.

— Оно ещё и значение какое-то имеет? — фыркнула я, не понимая, какое это имеет отношение к моему отцу.

— Оно означает «Пламенное дитя», — поведали мне.

— Может, вы знаете, что означает и имя Тона?

— Это легко, — отмахнулась Вириэндел, — в переводе со старосайросского оно означает «хлеб».

— То есть ты Хлеб? — не смогла я сдержать саркастической усмешки, повернувшись к напарнику. Тот лишь что-то пробормотал себе под нос. — Ну, хорошо, пламенное я дитя или не пламенное, какая разница?

— Дело не в переводе, а в том, с какого именно он языка, — подмигнула ведьма. — Виска — это драконье имя.

— Если и так, я всё равно не…

— А ты, судя по всему, полукровка. Драф.

Драф-драф-драф, слово смутно знакомое, но, хоть убейте, не помню, что оно означает.

— Кто, простите?

— Драф, — терпеливо повторила болотная ведьма. — Раньше таких, как ты, было много. Ещё до Сайланской войны между людьми и драконами, после которой священные существа создали своё собственное государство и полностью отгородились от остального мира. Знаешь ли, до семидесяти лет — примерно столько времени длится взросление дракона — он имеет человеческий облик. Потому союзы между людьми и драконами были распространены. Драконихи от человеческих мужчин детей иметь не могли, но девушки от драконов-самцов рожали полноценных младенцев — Драфов. От людей вы отличаетесь, в первую очередь, драконьим резервом при наличии обыкновенных человеческих сил. Судя по твоему резерву, твой отец — сильный дракон, а судя по силе, мать — слабая чародейка. Очень слабая. Потому способности Драфа в тебе и проснулись раньше обычного: организм пытался восполнить то, в чём он остро нуждался. Именно Драфы продемонстрировали магам возможность поглощать энергию чужих резервов. У полукровок это умение врождённое, природа даровала им огромный резерв и позаботилась о том, чтобы у них был способ заполнить его не своей, так чужой магической силой. Ты же впитывала энергию других магов, верно? Если уж на то пошло, поглощать ты можешь абсолютно любую магию в разных видах. Даже высасывать её из зачарованных предметов. Именно наблюдая за Драфами пополнять свой резерв искусственно научились и маги, но, во-первых, овладеть способностью очень тяжело, а во-вторых, есть опасность увлечься и переполнить свой резерв инородной энергией, что приводит к полной потере способностей. Так-то, деточка. Твой отец — дракон, а ты и в ус не дуешь, — хмыкнула ведьма, явно торжествуя.

Я стояла как вкопанная, не смея пошевелить и пальцем. Что за глупости говорит эта женщина? Какой ещё дракон?! Отец, при нашей следующей встрече нам предстоит серьёзный разговор!

— Тон? — тихо пробормотала я, надеясь, что друг заступится и успокоит меня, подтвердив, что я человек и никто больше, но ненормальная бледность напарника, которую не скрывали даже пресловутые чары, ничего хорошего не сулила.

— Помнишь случай на кладбище, — заговорил он. — Тот, после которого кладбища, собственно, не стало.

Ей-богу, лучше бы молчал!

— Ты тогда впитала слишком много моей силы. Она вышла из-под твоего контроля, и тогда… У тебя за спиной я увидел очертания огромных крыльев. И твои глаза. Они уже не были человеческими. Конечно, меня и раньше удивляла твоя способность к поглощению. Слабая магичка с навыками третьеклашки проделывает столь сложные манипуляции. Но последний Драф встречался людям больше сотни лет назад, потому я и подумать не мог… Но при виде крыльев меня наконец осенило.

— И ты молчал?!

— А что я мог сказать и… как? Привет, Виска, как дела, как спалось, а ты знаешь, что наполовину дракон?! То-то бы ты удивилась, — выдохнул напарник.

— Тоже мне, друг нашёлся! Увидел крылья — и молчит! А я хожу, живу, дышу и жру в полной уверенности, что человек!

— Виска, но это же ничего не меняет! — воскликнул было друг, но меня несло дальше.

— А ты… ты знаешь кто?! Ты хлеб! — в гневе выкрикнула я и топнула ногой для пущей убедительности.

— Вот так новость. Способность проснулась раньше, но организм ещё не приспособлен для управления слишком большим количеством магической энергии? Интере-е-есно! — протянула Вириэндел, вытянула руку и сжала кулак, явно чародействуя.

— Не делай этого! Я не позволю! — воскликнул Тон, внезапно вставая между мной и Вириэндел.

— Трусливый мальчишка, когда же ты наконец поймёшь… — ухмыльнулась женщина, сформировав на ладони маленький мерцающий ярко-фиолетовый энергетический шарик, — что со мной совладать у тебя не получится! — Ведьма ловко извернулась, преодолела препятствие в виде Тона и с силой втолкнула шарик энергии мне в грудь.

И время остановилось.

Мир вокруг меня замер. Исчезли звуки, погасли краски, испарились запахи. Я оставалась стоять в саду ведьмы, но будто бы была далеко-далеко от него. Рядом со мной всё ещё кричал Тон, всё ещё смеялась Вириэндел, но я смотрела на них будто через толстое, покрытое пылью стекло.

А затем я увидела дракона. Совсем ещё маленького, только-только вылупившегося. Он избавлялся от налипшей на тонкие крылышки скорлупы и неуклюже переступал с лапы на лапу. А рядом с ним заботливая мать с серебристой чешуёй поправляла соломенную подстилку и внимательно следила за каждым шагом своего чада. А в следующее мгновение целая группа взрослых драконов бороздила небеса, красотой и силой заставляя живущих внизу людей раболепно падать ниц.

Были и другие картины, много картин, связанных с жизнью драконов, с их войнами друг против друга и, в завершение, с людьми. Одни истории наслаивались на другие, вспышки чужой памяти ослепляли и сводили с ума.

Я знала, что происходит. То, что испытывал на себе каждый дракон, достигнув подросткового возраста: во мне пробуждалась память предков, содержавшая в себе всю историю существования этих благородных существ. Вот только я была к этому не подготовлена.

Голова сначала стала тяжёлой, а затем взорвалась кошмарной болью. Всё вокруг расплывалось и меняло структуру. Я не помнила, где я и кем являюсь, дракон я или человек, мерещится ли мне очередной полёт или вся прошлая человеческая жизнь была лишь долгими грёзами. Я упала на колени, схватившись за голову и умоляя, чтобы кто-нибудь прекратил весь этот кошмар. Я видела, как умирают драконы, как их тела заковывают в цепи, как их мучают люди, как они дерут друг друга когтями и как самцы заживо сжигают детёнышей своих конкурентов. И для меня это было слишком…

Не совсем понимая, что делаю, я упёрлась руками в землю и, размахнувшись, ударилась головой о твёрдую поверхность. Мне хотелось подавить душевную боль физической. Но она не могла сравниться с муками, что я испытывала глубоко внутри, ощущая скорбь сотен драконов, гнев — тысяч и отчаянье — миллионов. Уже не пальцы, но мои когти взрыхляли землю. Кто-то пытался остановить моё битьё головой, но я продолжала, стараясь довести себя до бессознательного состояния. А затем на спину мне будто водрузили нечто кошмарно тяжёлое. Я прогнулась, еле удержавшись на коленях, не сразу сообразив, что тяжёлыми были появившиеся у меня за спиной огромные кожистые цвета тёмного серебра крылья. Чтобы повернуть голову и взглянуть на них, мне потребовалась, кажется, целая вечность.

— Мамочка! — только и смогла я воскликнуть, увидев пугающего размера отростки, выходящие прямо из моей спины. Эти метаморфозы были мне чужды и пугали не меньше проснувшейся памяти.

А вслед за крыльями пришёл жар. Он окутал всё моё тело, разгораясь изнутри, словно где-то в лёгких. Я начала задыхаться и кашлять, ощущая, как по лицу моему бегут слёзы, а к горлу подкатывает комок. Во рту появился неприятный привкус палёной плоти. Я устремила глаза к небу, мучаясь от мыслей, что меня вот-вот стошнит собственными внутренностями или, как минимум, ужином, но вместо пищи изо рта моего вырвалось пламя. В оглушительном рыке, что при этом наполнил весь ведьмин сад, я не сразу распознала собственный болезненный крик.

— Великолепное зрелище, — услышала я одобрение Вириэндел. — Воистину — Драфы по своей красоте и могуществу ушли недалеко от драконов. Я вижу мощь и потенциал. Огромный потенциал. Если бы только ты согласилась стать моей ученицей.

— Не приближайся к ней! — вклинился голос Тона.

Он почему-то подействовал на меня успокаивающе.

— Всё должно было быть не так! — выговорил напарник. — Виска! Возьми себя в руки! Давай же! Ты должна! — Тон подбежал ко мне и начал тормошить за плечи, не страшась того, что в любой момент я могу изрыгнуть очередную порцию яркого пламени прямо на него.

Надо было срочно что-то сделать. Меня обуревали страх и отчаянье, но я не могла понять, истинно ли они мои или относятся к пришедшей памяти.

Соберись, Виска, дракон, драф или человек — это не важно. Ты всегда принимала себя такой, какая ты есть, неужели теперь станет иначе?! Вот уж дудки. Нет у меня времени скорбеть, грустить и размазывать сопли по подбородку. Почему? Потому что… я обязана… вернуть ёлку!

Да, вы будете смеяться, но я всегда справлялась с проблемами подобным образом. Когда на меня наваливались паника или ужас, я концентрировала внимание на одном простейшем действии, полностью отрубала все остальные чувства и мысли и все силы кидала на выполнение примитивной функции. Вот и сейчас, находясь в полном физическом и моральном раздрае, я совершенно чётко осознала, что следует делать дальше.

— Ёлка-а-а-а… — выдохнула я.

— Что? — удивилась ведьма. — Тебе раскрыли жуткую тайну твоего рождения, а ты всё о том же!

— Тон, — мой голос стал куда более хриплым, а говорить мешали заострившиеся и явно удлинившиеся нижние клыки.

— Виска, с тобой всё?..

— На спину, — гаркнула я, только теперь понимая, насколько огромная сила струится по моему телу. Появилось ощущение собственной непобедимости. Только способность говорить я будто бы частично утратила.

— Ты хочешь, чтобы я прямо…

— Хватайся, — прорычала я, и напарник, больше не медля ни секунды, схватил меня сзади за шею, разместившись между крыльев. Пусть тело моё осталось таким же, но стало оно явно сильнее.

Молниеносно я оказалось у ели, вонзила в неё когти, а затем взмахнула огромными кожистыми крыльями и взмыла в воздух, увлекая за собой как некроманта, так и огромную ёлку. Благо Тон и без моей указки догадался наслать на нас морок, чтобы скрыть происходящее в небе от любопытных глаз.

— Забыла сказать, котики! — выкрикнула ведьма, когда я уже отлетела на порядочное расстояние от её сада. — Мне и в голову не могло прийти, что драф, узнав, что он драф, побежит утаскивать ёлку. Потому сил я тебе даровала на каких-то пару минут!

Что за глупости говорит Вириэндел? Мои силы бесконечны, и потому…

Уже через полминуты огромная ель, не скрытая каким-либо мороком, живописно и со свистом летела прямо в центр городского рынка. За ней, визжа, аки голодная свинюшка, падала я, и заканчивал небесную процессию практически невозмутимый, просто смертельно бледный Тон. Я упала не ахти как мягко — на ёлку. Тону повезло больше — он упал прямо на меня. Задание по Возвращению Ели На Законное Место Незаметно От Горожан провалилось.

****

— Ненавижу чёртов Новый год, — пробубнила я, удобнее кутаясь в одеяло.

— Прекрати, всё же хорошо!

— Если не считать штрафа, который мы должны оплатить трём купцам, лавки которых пострадали от ёлкопада!

— Ничего, думаю, я смогу с этим разобраться, так что не беспокойся, — улыбнулся Тон.

— А ещё не забудем о том, что мои родители всё это время зачем-то скрывали от меня, что я Драф!

— Наверняка хотели защитить тебя.

— От чего?

— Мало ли, — туманно ответил некромант. — Виска, хватит дуться. Приободрись…

— Не могу.

— Неужели тебя действительно так расстроило, что ты полудракон? По мне, так это круто.

— Это действительно круто, а потому меня злит совсем не это.

— Тогда что?

— То, что ты свалился на меня и СЛОМАЛ МНЕ ТРИ РЕБРА, ЗАПЯСТЬЕ И НОГУ, может быть! — проскулила я.

— Я ж не специально, — вздохнул Тон, даже не пытаясь изобразить раскаяние. — И всё равно… Всё закончилось круто, — улыбнулся он, поворачиваясь к распахнутому окну. Городские часы били двенадцать.

Бом… Бом… Бом…

Дети заворожённо смотрели на красавицу-ель, которую, как ни странно, на место вернула всё-таки сама Вириэндел.

Бом… Бом… Бом…

Парочки, не разрывая крепких объятий, тихо секретничали под покровом праздничной ночи.

Бом… Бом… Бом…

Старики и старухи не хуже меня самой распахнули окна в ожидании Новогоднего чуда.

Бом… Бом… Бом… и Бабах! Первый магический салют, взмыв в небо, взорвался россыпью ярко-зелёных искр. А вслед за ним тут же раскрылся столь же яркий большой розовый сноп, напоминая неведомый цветок из какой-нибудь красивой сказки. Волшебное разноцветье украшало небо всё новыми причудливыми всполохами целых восемь минут, после чего всё затихло и послышалось народное ликование.

Вот и наступил Новый год.

— Ах да, совсем забыл! — спохватился Тон, извлекая из кармана два гадания. Одно он протянул скептически хмыкнувшей мне, вторым занялся самостоятельно. Без восторга повертев скрученный пергамент в руках, я потянула за ленту и раскрыла новогоднее предсказание:

«Рядом с вами есть тот, кто никогда вас не покинет. Не это ли настоящее счастье?

С Новым Годом!» — гласила записка.

Что за чушь. Я уже хотела было поделиться возмущениями с Тоном, когда поймала напарника на том, что он вновь убрал чары с лица. Чёрные глаза без белков, свойственные каждому некроманту, руны на скулах и взлохмаченная шевелюра придавали напарнику своеобразное очарование.

Рядом со мной есть тот… Нет, оно же не хотело сказать, что… Виска, да это гадание — чушь!

На том и порешив, я спрятала свиток под подушку и уже собралась выгонять напарника из комнаты, дабы он дал поломанной им же девушке вздремнуть пару часиков, а то и суток. Вот только выражение лица некроманта мне не понравилось.

— Что-то не так? — осторожно поинтересовалась я.

— Угу, — лишь кивнул Тон, — предсказание…

— Что там?

— Оно говорит, что, если в ближайшее время меня никто не поцелует, я превращусь в пельмень, — проговорил друг с таким видом, будто действительно поверил во всю эту чу… Тон, нет, ты издеваешься, что ли?!

— Глупости всё это! — отмахнулась я, нервно посмеиваясь, но некромант меня уже не слушал.

— Сейчас же поцелуй меня, — вовсе не в шутку приказал он.

— Что-о-о?! Обойдёшься! Превратиться в пельмень — подобные предсказания курам на смех!

— Ты не понимаешь! Это же вопрос жизни и смерти!

— Тон! — воскликнула я.

— Виска!

— Это же бред сивой кобылы! Будто ты сам не… — Некромант, угрожающе нависнув надо мной, впился в мои губы с таким рвением, что у меня не осталось сомнений: он действительно пытается спасти свою жизнь. Ценой моей.

Так и быть, я дала возможность напарнику не превратиться в пельмень, но, когда он отстранился, въехала ему по лицу книгой, которую нащупала рукой во время поцелуя.

— За что?! Эгоистка! — Тон искренне не понимал, что сделал не так. Боже, что взять с этих некромантов.

— Всё, я хочу спать, так что убирайся, — проворчала я, плотнее заворачиваясь в одеяло.

— Не, я останусь с тобой, вдруг предсказание всё же сбудется, — задумчиво пробормотал напарник, комкая свой свиток с гаданием, выбрасывая его в окно, а после закрывая то на щеколду.

— Ага, конечно-конечно, — хмыкнула я.

Я была бы рада начать новый спор с Тоном по поводу его наглого решения остаться. Или из-за очередного незапланированного поцелуя. Или, в конце концов, можно было впасть в апатию из-за нежданно нарисовавшихся драконьих корней. Но всё это можно было отложить и на утро. Сейчас же я хотела одного. Спать.

— И всё ж я не поняла, на кой чёрт Вириэндел украла ёлку, — зевая, пробормотала я сквозь сон.

— А… об этом. — В голосе некроманта послышались нотки раскаяния. — Так я… это… сам её об этом попросил.

— М-м-м… ЧТО?! — Сон как ветром сдуло. — То есть как это?

— Понимаешь… ты не хотела праздновать Новый Год, и потому я не придумал ничего лучше, чем попросить тётю помочь и…

— Тётю?

— Ну да… Потому что…

— Тон, — выдохнула я, угрожающе приподнимаясь.

— Но я даже подумать не мог, что она решит рассказать тебе про твоё…

— Во всём виноват ты?

— Нет, во всём виновата ты! Это ты не хотела праздновать!

— Ах так! ТАК, ЗНАЧИТ! — Я зашептала себе под нос одно из заклинаний. Этот гнусный человечишка ещё поплатится за свои деяния!

Ночь обещала быть долгой.

****

Дряхлая старушка, что вышла со двора, дабы посмотреть на новогодний салют, как раз семенила домой, когда скомканный шарик упал на неё откуда-то сверху. Она удивлённо взглянула вверх, но увидела лишь захлопнувшееся окно. Немного подумав, любопытная бабушка подняла свёрток и разгладила его. Это оказалось предсказание — одно из тех, что раскупала молодёжь и раскрывала в Новый год. Написано в нём было следующее:

«В этом году вы добьетесь того, чего хотите. Сноровка и хитрость помогут вам в этом. Только не переусердствуйте.

С Новым Годом!»

Не старушка, но уже молодая девушка вновь взглянула на закрытое окно и, привычно ухмыльнувшись, пробормотала:

— С Новым Годом, племянничек. Некромант и Драф, Боже, такого мир ещё не видел! — вздохнула ведьма и исчезла.

Пятое приключение

За тысячи лет сосуществования людей с иными созданиями ни с кем у них не выходило лучшего союза, чем с драконами. Будучи мудрыми и благородными, эти существа становились людям верными и преданными соратниками. Драконы сами выбирали себе напарников обычно из сильнейших магов, прорицателей или воинов. Имея больший жизненный срок, они, тем не менее, за свою длинную жизнь имели лишь одного напарника, а потеряв его, не стремились к поиску нового. Так прославленный золотой дракон Фэрно, бывший соратником не менее прославленного Колдуна Тризалута, похоронив друга, поселился в пещере и никого к себе уже не подпускал. И даже когда гильдия магов прибыла к нему с просьбой заключить временный союз с сильнейшим ведьмаком того времени Кэррисом — воистину одним из достойнейших мужей человеческого рода, — Фэрно отказался. Драконы утверждали, что между ними и выбранными магами создавалась особая связь, которая сохранялась и после смерти одного из напарников. Эта связь ощущалась куда сильнее и важнее, чем связь между лучшими друзьями, близкими родственниками или даже любовниками. Она считалась чем-то особенным и драконами именовалась не иначе как ТэртуРори, что в переводе с древнедраконьего означало «божественную связь».

Маги не слишком верили в рассказы драконов про ТэртуРори, предполагая, что это лишь отговорки, чтобы не заводить новых связей с человеком и больше не работать на прославленное государство. И не мудрено, ведь встречи драконов и якобы выбираемых ими магов происходили совершенно случайно. Могучий Крыш встретил Пэта — сильнейшего мага прошлого столетия — выудив его из колодца, в который маг провалился в пьяном угаре. А огненный Сварк повстречал будущего соратника и вовсе в борделе. Оттого ковен не желает признавать, что подобные встречи были предрешены самой судьбой — очень уж бесстыдной получалась чертовка.

Развитие подобного сотрудничества произошло четыреста лет назад, когда люди и драконы воевали с морами — созданиями поднебесья, что скрывают свои города за облаками и движутся вслед за ними. Мора — невысокие, но очень сильные существа с коричневой, будто шоколад, кожей, миндалевидными глазами и кожистыми крыльями вместо рук — испокон веков считались одними из самых загадочных существ волшебной братии. Они редко попадались кому-то на глаза и слыли безобидными и даже пугливыми. Потому, когда тысячи и тысячи моров напали сперва на людей, а затем и на драконов, желая завладеть их землями, маги и драконы образовали огромное количество союзов, позже ставших великими. Война с морами продолжалась больше тридцати лет, завершившись победой людей и драконов и почти полным вымиранием моров. Теперь они занесены в чёрную магическую книгу редких существ. За морами ведётся наблюдение, дабы их популяция не свелась к нулю.

Что же касается сотрудничества людей и драконов, после войны необходимость в них исчерпала себя. А через пару десятков лет разгорелась война между чёрными, красными, белыми и золотыми драконами. Каждый из видов рассчитывал на поддержку людей. Когда же оказалось, что колдуны предпочитают хранить нейтралитет, союз с людьми был разорван раз и навсегда. Драконы почти полностью истребили друг друга, а затем, ввязавшись в войну с людьми, и вовсе чуть не вымерли как вид. Выжившие создали закрытое государство, в которое теперь людям ход был закрыт. Кто-то говорит о том, что Драконы не могут больше выносить людской дух, другие предполагают, что мудрые существа просто боятся наткнуться на представителей человечества, с которыми у них возникнет ТэртуРори.

— И? Что дальше? — прервала моё чтение вслух Машка, моя соседка по комнате.

— А вдруг у нас с Тоном эта самая ТэртуРори! — воскликнула я, обнимая книгу.

— С чего бы вдруг?

— Ну, он же сильный маг! А я почти дракон!

— «Почти» — ключевое слово, — фыркнула Машка, не слишком веря россказням про моё родство со столь великолепными созданиями.

— Не занудствуй, — отмахнулась я, вновь вперивая взгляд в учебник по мировой истории. Кто бы мог подумать, что в нём можно вычитать что-то интересное.

— Кто тут ещё занудствует. Нет бы просто признать, что некромант тебе нравится, хотя лично мне подобных предпочтений не понять. Так нет же, будешь листать учебники и искать иные причины такого к нему отношения, — фыркнула она, расчёсывая длиннющие светло-русые волосы.

— А тебе бы всё свести к одному, — вздохнула я, ничуть не смутившись. Машка каждый вечер бегала по свиданкам, парней меняла как перчатки и была уверена, что и другие девушки должны поступать ровно так же. Если, конечно, они действительно Девушки, а не «Синие чулки», как иногда обзывала соседка меня. Нет, вы слышали? Синие чулки! Да у меня и обычных чулок нет. Что уж говорить о синих!

— Мы с Тоном друзья. Причём очень хорошие, — терпеливо заметила я.

— Да? А он так, по-моему, не считает, — продолжала настаивать на своём Машка. — Этот твой Тон — одиночка. Сколько его ни видела, всегда под чарами и себе на уме. Как и любой другой некромант, собственно. Что ещё ждать от человека, общающегося с мертвечиной чаще, чем с живыми людьми. Но тебе-то он показался. Значит, либо ты ему симпатична, либо он принял тебя за гнилушку.

— Гнилушку?

— Мертвеца, трупа, зомби.

— Я поняла, — усмехнулась я, откладывая книгу и приближаясь к соседке со спины. — Признайся, дело не в том, что я могу быть симпатична Тону, и даже не в том, что он мог принять меня за мёртвую. Тебя просто бесит, что я лицо Тона видела, а ты — нет, не так ли?

Машка вздрогнула и обернулась на меня с недовольной миной. Видимо, я попала в самое яблочко. На самом деле о том, как выглядит Тон, ходила куча баек и историй среди студентов школы. Ещё бы, учиться годами с парнем, ни разу не увидев его облика, — лучше интриги и не найти!

— Если тебе правда хочется узнать, как он выглядит, подойди да попроси его на минутку снять чары. Думаю, если ты подаришь ему коронную улыбку, от которой все парни млеют, растает даже он, — решила я поддержать пусть и вредную, но всё равно любимую мной Машку. Иногда своими поучительными речами она доводила до белого каления даже преподавателей, но это не уменьшало того факта, что человеком она оставалась отзывчивым и, попади я в беду, она обязательно бы откликнулась.

— Уже подходила, — помрачнев хуже прежнего, пробормотала Машка.

— И как тебе Тон?

— Не знаю. Он проигнорировал мою просьбу. Даже не сказал ничего. Просто. Молча. Прошёл. Мимо. Меня! — Последние слова Машка уже прорычала в явном негодовании и оскорбленная до глубины души.

— Тон, он такой, — рассмеялась я, похлопывая соседку по плечу. — Но ты не принимай на свой счёт. Он себя так ведёт всегда! И со всеми.

— Не со всеми, — возразила Машка, сверкнув глазами. — С тебя-то он готов пылинки сдувать, — язвительно заметила она.

— А вот и не правда, — нахмурилась я. — В последний раз пылинки сдувала с него я, потому как он угодил в сонный репейник.

— Два сапога пара, — лишь отмахнулась соседка, забираясь в шкаф и выбирая себе наряд.

— Да, именно так! — подтвердила я. — Потому что мы соратники! Он сильный маг, а я дракон! Идеально!

— Если позабыть о том, что он Некромант, а ты полукровка, — усмехнулась Машка.

— Ничего ты не понимаешь, — возразила я. — Вот увидишь, о нас с Тоном ещё весь мир узнает!

— Не сомневаюсь. — Соседка не выдержала и расхохоталась в голос. Ничего-ничего, посмотрим, кто из нас посмеётся последний!

С этими мыслями и в обнимку с толстым томом по истории магии я направилась к комнате Тона, что находилась в соседнем корпусе. Вообще-то, в связи с сессией, мы договорились пока ни в какие походы не ходить и вообще не видеться, чтобы не мешать друг другу готовиться к экзаменам: мне следовало заучивать тьму травок и рецептов эликсиров, Тону — препарировать трупы. Но уж очень мне понравилась идея про «божественную связь». Поделиться великим открытием хотелось здесь и сейчас, а потому я решила, что, если на пару минуток отвлеку некроманта от любимого дела, ничего с ним не случится!

Поднявшись по длинной винтовой лестнице на третий этаж и уверенно пройдя к дальней, самой тёмной и буквально источающей напряжённую атмосферу двери, я с силой налегла плечом на толстый кусок дерева, собираясь как обычно нагрянуть к Тону без стука и приглашения. Но дверь не поддалась. Я пыхтела перед деревяшкой минут десять, но результата не возымела. Дверь, как бы абсурдно это ни звучало, была заперта.

В отличие от большинства учеников находившейся при городском ковене школы, Тон жил в комнате один. Нет, вовсе не потому, что он из знатной семьи или деньги гребёт лопатой и поэтому может себе позволить жить в общежитии в отдельном помещении. Просто все соседи Тона скоротечно от него убегали. Ещё бы, далеко не каждому захочется жить по соседству с парнем, который ночами блуждает по кладбищу, с утра бегает в морг за «свежаком» (так сам же Тон называл замёрзших странников или глупых утопленников), днём проводит жутковатые эксперименты, а по вечерам пробует взять плещущиеся через край способности в узду. Последнее выходило у него из рук вон плохо. Обычно он либо что-то подрывал, либо поджигал, либо ломал. Иногда всё и вовсе заканчивалось повсеместной эвакуацией. Так и получилось, что Тон остался один и совсем не расстроился по этому поводу.

Дверь же в свою комнату друг запирал крайне редко. Ни один из студентов в здравом уме и доброй памяти не пожелал бы сунуться в обитель некроманта даже под прицелом арбалета, да и брать у Тона кроме пары костей да свежих кишок мелкой дичи было нечего. Поэтому запертая дверь в комнату могла знаменовать лишь одно: Некромант ушёл на какое-то полномасштабное задание. Но тогда назревал второй вопрос: почему он не предупредил об этом меня?! И, что куда важнее, почему не взял с собой?!

Ответы на мучающие меня вопросы я решила получить у Учителя. Уж без его разрешения Тон бы и шагу лишнего не ступил. Нет, вру, конечно же, ступил бы и целую версту, вот только Учитель всё равно всё и всегда знал о своих любимых учениках.

— Здрасте! — поприветствовала я старика, заглянув в его кабинет.

— Виска? — удивился колдун. — Я тебя сегодня не звал, — добавил он, явно не веря в то, что я пришла к нему по доброй воле.

— Да я тут мимо пробегала, — замямлила я, скромно проникая в кабинет. — У меня к вам вопрос.

— Внимательно слушаю тебя, — одобрительно кивнул учитель, разглядев у меня в руках учебник по истории магии и, кажется, решив, что вопрос будет по данному предмету.

— Вы не знаете, куда подевался Тон? Дело в том, что мы уже неделю не виделись, всё же экзамены, сессия, а сегодня я к нему заглянуть решила, а его и след простыл.

— Оно и понятно, — кивнул старик, откидываясь в кресле. — Тон все экзамены уже сдал досрочно и уехал.

— Куда уехал? — встрепенулась я.

— Обратно, к родителям.

— Обратно? То есть как? То есть подождите. То есть ну не знаю! То есть какие ещё родители?

— Те, что родили и воспитали его, полагаю, — нахмурился Учитель.

— Но как же… Ну нет же… Куда?! — вопросила я.

— В некромантские чащи, откуда он и приехал, — учитель оставался невозмутимым.

— И вы отпустили его?! Своего лучшего ученика?!

— А что в этом такого? Он взрослый человек, сам принимает решения.

— Ах так?! — взбеленилась я. — Я против, ясно?! Я протестую! Я… Я не знаю, что ещё сказать, но помяните моё слово, я верну Тона обратно!

****

Вбежав в комнату, первым делом я вытащила из закромов старый походный мешок и напихала в него всё, что попалось мне под руку: перо для письма, носовой платок, пару жареных каштанов и наволочку.

— Ты куда? — опешила Машка, наблюдая за тем, как я суечусь.

— Возвращать Тона!

— Откуда?

— Из дома! Ты представляешь, он бросил школу и вернулся к родителям! Вот так взял и уехал! Даже не попрощался, скотина! — рычала я, натягивая старые штаны и вытянутую тунику.

— Оно и понятно, — не удивилась подруга. — У нас в школе некромантия преподаётся слабо. Его уход был делом времени. Не маленький уже, должен понимать, что к чему, — не отрываясь от чтения очередного любовного романа, проговорила Машка.

— Так, значит, да?! — больше прежнего разозлилась я. — А как же я?!

— А ты что? Обычная девчонка. Да у него таких, как ты, ещё сотни будет.

— А час назад ты вещала совсем иное! И между прочим, я одна на миллион, — возмутилась я в ответ. — Я же великолепный Драф!

— Ой, прям и великолепный. Ты ж без Тона ничего не можешь. Потенциал хороший, вот только как его развивать без собственных сил. Нельзя же постоянно тянуть волшебство из окружающих. Мало того, что это противозаконно, да ещё и опасно. Так и убить кого-нибудь ненароком можешь. — Машка лишь нагнетала и без того неприятную обстановку. — Вот и сейчас ты собираешься кинуться невесть куда, а ты подумала, как будешь справляться с трудностями? Где будешь брать силы, если припечёт?

Соседка задала на редкость хороший вопрос. Я даже на мгновение остановила сборы, пытаясь сообразить, что делать дальше. Благо ответ ко мне пришёл достаточно быстро.

— Попрошу помощи у Учителя!

****

Говоря об учительской помощи, я, конечно же, слегка лукавила. К нему самому, по крайней мере, обращаться я не собиралась. А вот позаимствовать одну вещичку — почему бы и нет.

Дело в том, что старик в свои молодые годы был первоклассным магом-воином, некоторые студенты даже поговаривали, что он участвовал в Сайланской войне между людьми и драконами! Быть может, именно оттуда он и принёс один интересный трофей, который я давно уже приметила в его кабинете. Тогда как с правой стороны стены украшали книги, с левой на широких досках красовалось огромное количество побрякушек со всего света: в основном магические артефакты, амулеты и фигурки. Но средь всего этого великолепия терялся один не бросающийся в глаза предмет, который в своё время здорово меня заинтересовал. И прямо сейчас я собиралась одолжить его у учителя. Настроенная серьёзно, я коснулась запертой двери в кабинет старика и попыталась сосредоточиться. На входе, естественно, стояла сильная защита, которую ни одному из учеников школы преодолеть не светило. Мне в том числе. А потому я решила пойти иным путем. Я не стала блокировать или снимать заклинание, а попробовала поглотить его магическую силу. Раньше я и не подозревала о том, что вообще на такое способна, но Вириэндел открыла мне глаза на ситуацию, оповестив, что магию я могу качать не только из людей, но вообще из любого источника, неодушевлённого в том числе.

Магия учителя чуток посопротивлялась да и влилась в мой магический резерв, приободрив меня и перестав быть преградой к получению заветного.

Приоткрыв дверь, я на цыпочках пробралась в кабинет, пробежала глазами по знакомым полкам, схватила с них необходимый предмет и была такова.

****

— О, Виска! Давно не захаживала! — Школьный конюх, оторвавшись от плетения свежих лаптей, как всегда встретил меня с неприкрытой радостью.

— И тебе вечер добрый, — кивнула я парню, наблюдая за тем, как у местного дурачка по подбородку течёт слюна. Парнишкой он был смышлёным и очень добрым, а лошадей любил так, что, даже несмотря на его недуг, ему позволяли ухаживать за животными.

— Небось, историю какую рассказать мне хочешь? — разулыбался Ванька, стирая грязным рукавом слюну и оставляя на подбородке вместо неё грязный след.

— Её самую, — кивнула я, как бы между прочим пробираясь в конюшню и рассматривая коней в стойле.

— А про что?! — тут же оживился конюх, находящийся в неописуемом восторге от каждой моей истории, даром что все они были из моей жизни.

— Сегодня, Ванька, я расскажу тебе про Драфов, — оповестила я, выбирая, какого бы из коней умыкнуть.

— Эт ещё кто? — Ванька столь искренне удивился, что я не смогла сдержать улыбки.

— Это полукровки, Ваня. Полулюди-полудраконы, — разъяснила я.

— А-а-а-а-а-а-а! — протянул парнишка, пуская новую порцию слюны. — А чё эт я раньше не слышал о таких причудах, — признался он восторженно.

— Конечно не слышал. После Сайланской войны Драфы исчезли, так как драконы полностью отгородились от внешнего мира, а в первую очередь от людей.

— И что же, теперь их больше нет? Совсем? — Ванька в ужасе всплеснул руками. Несмотря на то, что в нём было два метра роста, выглядели беспокойства парня неимоверно трогательно. Наверное, всё оттого, что конюх не притворялся, а действительно на данный момент был встревожен возможным исчезновением Драфов как вида.

— Есть, но их очень мало, — пожала я плечами. — А знаешь ли ты, сколько существует видов драконов? — продолжала я создавать для конюха всё более завораживающую историю, при этом остановив взгляд на вороном коне, которым любовалась каждый раз, когда приходила в конюшню.

— Свят-свят-свят! — воскликнул Ванька перепуганно. — Кто ж знает, сколько тама этого мракобесья!

— Какие ж они мракобесы? Вольные и сильные создания, скорее, — возразила я. — Да не об этом речь, Вань. А о том, что так как драконы разные, потому и Драфы у них выходили один на другого непохожие.

У Ваньки глаза уже светились, как у ребёнка, которому вручили мешок с подарками, и он, всё ещё не запустив внутрь руки, предвкушает что-то волшебное.

— Непохожие, — заворожённо повторил за мной дурачок.

— Есть красные драконы — они самые Горячие, их пламя сметает всё, будь то металл или же облака. И драфы от таких драконов огненные и жаркие. Зелёные драконы — самые лояльные и мудрые, а потому и драфы якобы наделены нечеловеческой мудростью. Золотые драконы — королевские, а потому в золотых драфах прослеживается аристократическая стать. Перечислять их можно бесконечно. Но Драф, о котором я веду речь прямо сейчас, оказался ребёнком пепельного дракона. Знаешь, чем известны пепельники? — задала я Ване вопрос, прекрасно зная его ответ. Зато сам конюх его ещё не надумал, взявшись размышлять, не слышал ли он где о каких-то там пепельниках. Я, воспользовавшись заминкой парня, успела приблизиться к вороному коню почти вплотную и теперь протягивала к животному руку с кусочком сахара. Черныш — так звали коня — слыл отвратительным, диким характером. Являясь частью школьного Инвентаря, Черныш не участвовал ни в школьных скачках, ни в уборке, ни в чём-то другом не менее полезном. А всё потому, что конь упорно не желал никого слушать. Наездников скидывал с себя не хуже остервенелого быка, вставал на дыбы и пытался затоптать даже самых безобидных из них. Будь Черныш обычной лошадью, его бы давно уже продали от греха подальше. Но обладал он одной маленькой особенностью. Черныш был такой же полукровкой, что и я. Только если я наполовину дракон, он — наполовину Рокита, то есть его папочкой оказался болотный дух, который часто принимал облик коня. Судя по всему, он не только принимал облик, но ещё и конские радости принимал с распростёртыми. В связи с интересной родословной Черныш без проблем скакал по болотцам да чащобам, а особенно нелюбимых наездников с наслаждением скидывал прямо в трясину.

Я на самом деле не очень любила лошадей, а они меня любили ещё меньше. Чуть я к конюшне подойду, а они уже копытами стучат да ближе к стеночкам жмутся. Раньше-то я не понимала почему. А теперь ясно — драконий дух чуют и паникуют. Попробуй взобраться на лошадь, считающую, что ты вот-вот её сожрешь. То-то же. А вот Черныш, в отличие от остальных, никогда меня не боялся. Скорее рассматривал с деланным высокомерием, но любопытством.

— Мне нужна твоя помощь, дружок, — проговорила я тихо, скармливая коню кусочек сахара, а затем кладя ладонь на его чёрную морду. Черныш тихо фыркнул, но морды не убрал, позволяя мне погладить его.

— Не знаю, — тем временем очнулся Ваня, — ничего не знаю об эдаких драконах. А чем они особенные?

— В отличие от других драконов, которые подразделяются по цвету — красные, зелёные, синие, — пепельные драконы, обладая тёмно-серой чешуей, названы тем не менее не серыми, а именно пепельниками, ибо они восстают из пепла. Всё потому что драконьи яйца, несмотря на всеобщее заблуждение, не переносят жара. Потому при драконьей войне драконы опаливали кладки противников огнём и тем самым уничтожали молодняк. Но один на тысячу детёнышей не погибал, вылуплялся он намного позже срока и чешуя его оказывалась серой, будто пепел. Но такие драконы не так просты, как может показаться. Опалённые пламенем и подстроившиеся под него, они вырастают настоящими приспособленцами. Мало того, что они больше и выносливее других драконов, когда дело касается окружающей среды, они способны менять цвет своей чешуи под цвет того дракона, рядом с которым они находятся. Более того, они могут перенимать его способности. Не навсегда, конечно же. Без другого дракона поблизости пепельный дракон может быть только пепельным. Но и этого ему вполне достаточно для выживания: он может имитировать звуки, голоса, сливаться с местностью. И пусть пламя его не столь горячее, как у красного дракона, и мудр он не так, как зелёный, но, по сути, он является сильнейшим в драконьей семье именно потому, что он рождается вопреки смерти и всю жизнь проживает в подобном ключе. Но, тем не менее, других особых способностей у него нет. Потому, если на одинокого пепельного дракона нападут люди, победить им его окажется куда проще, чем любого другого. — Я продолжала отвлекать Ваню своей монотонной речью, сама стаскивая с ворот снаряжение, открывая стойло Черныша и аккуратно размещая седло у него на спине.

— У Драфов же пепельных драконов почти безграничный потенциал к приспособлению и адаптации. Поговорку «Что не убивает нас, то делает сильнее» в данном случае можно понимать буквально. Чем хуже ситуация, в которую попадает пепельный Драф, тем больше его шансы на выживание. По крайней мере, отец мне так объяснил, — добавила я беспечно, забираясь на Черныша и похлопывая его по шее.

— Вот это да! — Ванька, развесив уши, и не думал останавливать меня. — Я бы хотел когда-нибудь повстречать пепельного Драфа! — мечтательно протянул он.

— Оу, Вань, обязательно повстречаешь! — уверила я конюха.

— Правда?! — расплылся дурачок в счастливой улыбке.

— Ага, я тут слышала, что пепельные Драфы любят тырить лошадей. Так что ты давай ушки на макушке, во все глазки следи за лошадками да подкармливать их не забывай, — напутственно проговорила я, выводя Черныша из конюшни к школьным воротам.

— Ага… Так это же! — внезапно воскликнул Ванька, заставив меня вздрогнуть.

— Что такое? — пытаясь держаться спокойно, поинтересовалась я.

— Спасибо тебе, Виска! Большое спасибо за предупреждение! — начал благодарить меня конюх, стянув с головы дырявую шапку. Мне аж стыдно стало. Эх, Ванька-Ванька, у тебя тут пепельный Драф лошадь угоняет, а ты ещё и благодаришь.

«Ничего, Виска. Ты ж только одалживаешь! — подбодрила я себя мысленно. — Верну к утру, никто и заметить не успеет!»

****

О Некромантских чащах я слышала многое: и младенцы там мёртвые плачут на опушках, и кости людские, обглоданные, понатыканы где ни попадя, и нечисти тьма тьмущая, шагу ступить некуда. А на деле оказалась чаща как чаща. Выехать с территории школы незамеченной в свете восходящего месяца оказалось совсем не трудно, договориться с Чернышом также сложностей не составило: то ли конь чувствовал, как сильно я в нём нуждаюсь, то ли зверюге надоело стоять в стойле и захотелось размять косточки. Лично я склонялась ко второму, судя по тому, как чёрная бестия неслась, не разбирая дороги и не давая мне передышки, чтобы посмотреть на карту. Черныш скакал вперёд, будто от кого-то убегая, почти полностью растворяясь в лесной темноте, изящно ступая на камешки, перемахивая кусты, бесстрашно продираясь сквозь ветви деревьев. Мне оставалось лишь вжиматься в коня, вцепившись в его гриву и стараясь удержаться в седле. Такие скачки продлились пару часов, за которые я успела раз сто проклясть свою идею взять именно этого коня. Каково же было моё удивление, когда Черныш, перемахнув через очередной куст шиповника, внезапно выскочил на дорогу и остановился как вкопанный у блёклой придорожной таблички, на которой значилось: «Некромантские чащи».

— Чтоб мне пусто было! — вырвалось у меня. Ещё бы, я же рядом с конём даже не произносила места своего назначения, это при том, что даже если бы и произнесла, он же конь и понимать человеческую речь не обязан. Так как же так получилось, что Черныш притащил меня туда, куда было надобно, без единого моего указания?! Поразмышлять об этом я пообещала себе на досуге, сейчас же вцепилась в узду, понадеявшись взять контроль над передвижением пусть и феноменально умного, но всё ещё коня в свои руки. Черныш и сам не особенно спешил прыгать в терновник, что показался по обе стороны от заросшей, явно долгими годами не использующейся дороги. Густые деревья почти полностью загородили от нас свет тонкого месяца. Уханье сов и тихие будоражащие кровь клацание и рычание окружили со всех сторон, чуточку напрягая.

— Ничего, Черныш. Хороший мальчик, не бойся. Уж если что, я-то тебя защищу, — пообещала я шутливо, поглаживая коня по голове. Но Черныш будто бы сразу приободрился, даже самостоятельно перешёл на рысь, всё больше углубляясь в некромантские чащи. Ни младенцев, ни костей я так и не узрела, а вот дурной запах мертвечины дал о себе знать меньше чем через версту. Источником ужасающего амбре оказалась большая куча мёртвых животных.

— Жуть-то какая, — пробормотала я, а Черныш тихо заржал, будто бы соглашаясь со мной. По дороге нам повстречалась ещё не одна такая вонючая куча, прежде чем на горизонте замаячил огромный замок, что по правилам любого романа с элементами ужасов построили на вершине скалы, со всех сторон окружённой высокими вековыми деревьями. Черныш обеспокоенно фыркнул и начал стучать копытом о землю, на что я вытащила из кармана пару кусочков сахара и угостила ими коня, стараясь отвлечь животное от нарастающей тревоги, которую ощущала и сама.

«Не бойся, Виска. Нечего здесь бояться. Ну, замок. Ну, некроманты. Ну, трупы везде, куда ни ступи. Где наша не пропадала!» — бодро поддержала я себя, но вышло плохо.

Хотя замок и казался в относительной близости, лёгкой рысью мы добирались до него не менее часа. На галоп перейти я не решалась, боясь, что Черныш, вновь увлёкшись, увезёт меня в совсем иные края. Так как двигались мы медленно, охрана замка успела разглядеть нас под всевозможными ракурсами, прежде чем мы добрались до ворот. Ну, или точнее должна была разглядеть, как мне казалось.

— Эй, — приблизившись к воротам замка, позвала я, ощущая, что воздух вокруг будто электризуется. Ответа на мой глубокомысленный призыв заметить меня не последовало. По крайней мере, словесного. Тихое шуршание, раздавшееся вокруг, мне не понравилось. А затем Черныш внезапно встал на дыбы и взвыл так, будто вовсе и не конь, а какой зверь дикий. Последним, что я увидела, прежде чем он ломанулся на таран замковых ворот, была полусгнившая рука трупа, что, выкарабкавшись из земляной толщи, попробовал вцепиться в копыта Черныша. Зря он, конечно, сделал это. Конь одним ударом размозжил ему голову, а затем поскакал по вылезающим из земли некромантским охранникам, не слишком разбирая дороги.

«Всё, Виска, — пронеслось у меня в голове. — Вот и настал твой конец, дура ты непроходимая!» — С этими мыслями я зажмурилась и вжалась в коня, надеясь на то, что смерть моя будет максимально безболезненной. Но вместо боли ощутила внезапно поменявшееся притяжение. Не поняв, что происходит, я распахнула глаза и к своему ужасу поняла, что Черныш бежит по отвесным воротам, будто по земле. Конь без особого труда вскочил на самую вершину толстых деревянных дверей, да так и остался стоять на них, демонстрируя чудеса ловкости. Моим же глазам предстала жутковатая картина. За вратами оказалась целая мощёная площадь, битком набитая людьми в чёрных балахонах. И все они взирали в центр, где на высоком пьедестале стоял человек, обнажённый по пояс. Три старухи скрюченными пальцами рисовали на его торсе, груди и спине узоры чем-то густым и тёмно-бордовым, подозрительно походящим на кровь. Сотни людей, что наблюдали за этим, тихо в унисон повторяли еле слышимые слова, разобрать которые у меня не получалось, как бы я ни пыталась. Никто не заметил ни Коня, взобравшегося на ворота, ни тем более меня, оседлавшую его. Все взирали на человека, расписанного кровавыми символами.

Закончив свою работу, старухи разошлись по углам, поставили широкие чаши, из которых брали «чернила» для росписи, на чёрные постаменты, а затем развернулись вокруг своей оси и одновременно кинули каждая в свой сосуд какие-то смеси. Снопы огня вырвались из чаш, осветив всю площадь и дав мне возможность разглядеть человека на пьедестале. Конечно же им оказался Тон. Даже выкрашенный в кровавые вязи и находящийся минимум в ста метрах от меня, друг всё равно оставался узнаваемым.

«Вот гадёныш! Участвует тут в некромантских вечеринках, отрывается по полной, а я, значит, с ног сбилась в его поисках!» — возмутилась было я, не сразу разглядев, что старухи вытащили из складок необъятных чёрных балахонов по длинной сабле. Я и удивиться не успела, как они подскочили к другу и все как одна пронзили Тона острым оружием.

Я вскрикнула. Дыхание моё замерло, перед глазами пронеслась череда воспоминаний, связанных с Тоном.

Они что же, убили его?

Вот так просто?

Взяли и убили?

Отправили к праотцам?

И я больше никогда его не увижу?

— Черныш, — мёртвым голосом произнесла я, не узнавая саму себя, — к Тону, скорее, — приказала я, и конь не посмел противиться моей воле. Он соскочил с ворот и приземлился на парочку людей в балахонах. Послышались тихие хрипы, но ни я, ни тем более конь не обратили на это внимания. Наградив окружающих секундным замешательством, Черныш кинулся вперёд к постаменту. Нам попытались преградить дорогу, кто-то начал активно наводить на меня чары, но я их благополучно поглотила, забрав в придачу большую часть магических сил дерзкого колдуна. Были и другие глупцы, которые далеко не сразу поняли, что попытки остановить меня магически безрезультатны. Тогда несколько широкоплечих мужчин преградили дорогу Чернышу, но и конь оказался не так прост. Поняв, что с преградой справиться не получится, животное в буквальном смысле взмыло в воздух на пару саженей и опустилось прямо на пьедестал. Старухи, обескураженно пучащие на меня старые блёклые глаза, вооружились саблями, но побежали не на меня, а на Тона. Кажется, он ещё дышал.

— Не смейте! — взвыла я, соскакивая с Черныша и пытаясь предотвратить страшное. Но старухи, несмотря на преклонный возраст, оказались проворнее. Три сабли вонзились в грудь Тона. С губ друга сорвался тихий хрип. А затем я почти физически почувствовала, как последние крупицы жизни уходят из него.

Всё.

Тон умер.

У меня будто землю из-под ног выбили. Я упала на колени, чувствуя, как бешено колотится моё сердце. До боли. По лицу заструился холодный пот. И я, сама не понимая, что делаю, издала протяжный болезненный вопль, что заполнил собой всю площадь, заставив до того шумящую толпу людей утихнуть.

— Что ж вы наделали, — заговорила я, подползая к другу на коленях. Старухи, добившись своего, спокойно расступились, не мешая мне. — Вы же… Своего… Как же так? — выдохнула я, укладывая голову жутко бледного Тона себе на колени и одновременно с тем нащупывая в кармане куртки предмет, что позаимствовала у учителя. На вид это был обыкновенный зеленоватый камешек, на котором золотой краской вывели руну поглощения. Данный предмет создавали для того, чтобы по крупицам собирать вокруг себя магическую энергию. Заряжались они обычно медленно — несколько лет, зато вмещая в себя колоссальные резервы магической энергии. Упрощённые версии часто использовали в магических войнах, заряжая такие вот камешки у магического источника, а затем на поле боя восполняя с их помощью свой резерв. О таких штучках следовало знать лишь один нюанс: если переборщить и зарядить камень слишком сильно, при освобождении магии он превращался в подобие бомбы. Силы, переполняющие мага, разрывали его на куски, не оставляя после несчастного ничего, кроме пары кусочков плоти. Потому такие атрибуты быстро вышли из моды. Наверняка и учитель оставил артефакт просто на память. Тот факт, что камень несмотря ни на что вбирал и вбирал в себя всё новые силы, старика явно не заботил. Артефакт мог пролежать у учителя и десятки лет, тогда мощь от его взрыва могла снести половину леса. Этого мне, по крайней мере, очень хотелось.

Черныш обеспокоенно заржал, будто узнав о моём намерении и попытавшись меня остановить. Но я уже не думала о последствиях. Они убили моего друга. Моего напарника. Мою ТэртуРори. Всё перед глазами померкло. Я не знала, что дальше делать и как дальше жить. Без него.

— Отойди, глупая девка! Ты мешаешь ритуалу! — зашамкала на меня одна из бабулек, сжимая рукоять сабли и медленно приближаясь ко мне.

— Не подходите, — зашипела я, оттаскивая бездыханного Тона подальше от его убийц, — я не позволю вам глумиться над его телом!

— Уберите же её кто-нибудь! — воззвала к толпе другая бабка. Нет, вы на них посмотрите! Мало того, что друга моего убили, теперь ещё и похоронить его по-человечески не дадут?! Некромантские свои делишки провернуть хотят?! А я не позволю, слышите! Не смейте делать из Тона живого мертвеца!

Камень у меня в руке захрустел. Трещины побежали по его поверхности, высвобождая из долголетнего резерва накопленную энергию капля за каплей. Ладонь мою опалило жаром, но я терпеливо сжала зубы, понимая, что это лишь цветочки.

— Хватайте её!

— Выгоните её! — тем временем бушевала толпа вокруг. Они уже обступили меня со всех сторон и вот-вот собирались наброситься и отнять у меня Тона! Тогда я воздела руку с учительским артефактом к небу, осветив всю площадь синим, холодным светом спрессованной, застоявшейся энергии. Она уже струилась по моим венам, словно выжигая меня изнутри. Окружившие меня некроманты сначала застыли на месте, а затем начали стремительно отбегать от меня, заметив, что свет становится всё мощнее. Энергия била из камня, но частично всё ещё находилась под моим контролем. Но и ежу было ясно, что долго так продолжаться не может и, как только магия вырвется наружу, произойдёт непоправимое. Что при этом грозило мне, я не особенно задумывалась, потому что всё ещё пребывала в шоке от смерти Тона.

— Что… Что за фигня?! — Внезапный знакомый голос вывел меня из депрессивного забытья. — Виска, ты что творишь?!

— Защищаю твой труп от некромантов! — пробормотала я, чувствуя какой-то подвох. Что-то явно пошло не так. Вот только что? — Погоди-ка… — встрепенулась я, взирая на вполне себе живого, но по-прежнему мертвенно бледного Тона. — Ты фиг ли живой?!

— А что, нельзя? — фыркнул в ответ друг, поднимаясь с пола и заливая его кровью, всё ещё сочащейся из его ран в груди.

— Но тебя же насквозь проткнули!

— Проткнули… — кивнул друг, с опаской взирая на свет, исходящий от моей руки. — Но это мы можем обсудить и позже, а прямо сейчас не могла бы ты объяснить, что происходит и откуда у тебя такой источник энергии?

— У учителя позаимствовала.

— То есть спёрла? Тот самый? — ахнул Тон, который тоже подметил камешек в кабинете старика.

— Ага.

— Ты сдурела?! — уже завопил Тон, хватая меня за плечи. — Это же настоящая магическая бомба! Ты решила всех нас подорвать?!!

— Думала об этом, но, видимо, погорячилась, — вздохнула я, морщась от боли в руке. — Что ж, рано паниковать, я просто верну всё как было.

— Не вернёшь! Возврата нет! — хуже прежнего заорал Тон.

— Тогда… Тогда я поглощу энергию, что скопилась в камне.

— Ты умрёшь, — просто оповестил меня друг.

— Не умру, — покачала я в ответ головой. — Но а если всё-таки… Ты же всегда можешь меня оживить! — с наигранной бодростью заявила я, сжимая камень сильнее и начиная поглощать магию, впитывая её в себя и ощущая, как мой прожорливый магический резерв заполняется. Когда он, казалось бы, наполнился до краев, в груди запульсировала жгучая боль. Тон, заметив у меня на лице искажённую болью гримасу, кинулся ко мне, но был откинут энергетическим полем, которое вокруг меня образовала густая магическая сила, выбивающаяся из камня. Я давилась, но продолжала впитывать в себя энергию, а ей не было ни конца, ни края. С момента, когда я впервые переполнила свой резерв тогда ещё магией Тона, я много тренировалась и многое узнала о своих способностях. Если отец не врал мне, если он действительно был пепельным драконом, то мой резерв должен был быть Безграничным. Я являла собой живой пример бездонной магической бочки. Да, объяснить подобное маги не смогли бы и сейчас. Да, это казалось чем-то фантастическим и непонятным. Как вообще обыкновенная слабая травница может стать хранителем такого количества энергии?! Это же безумие какое-то! Действительно безумие, действительно я и сама до конца не верю в подобные бредни. Но что ещё мне оставалось делать в ситуации, инициатором которой я сама и стала. Не погибать же всем этим людям из-за того, что я непроходимая дура?!

— Тон, — выдохнула я вместе с пламенем. — Уходи отсюда. Уведи их. Долго я не выдержу, — призналась я, чувствуя, как горят глаза, как под кожей магическая энергия обволакивает, переполняет меня, как она выплёскивается наружу. Уже привычная тяжесть за спиной рассказала мне о появлении крыльев. А за ними когти, глаза, хвост. Я ещё ни разу полностью не перевоплощалась. Не многим Драфам это по силам. Я думала, что не по силам и мне. Хотя сейчас энергии в моём теле таилось столько, что я не то что в дракона, казалось, вот-вот превращусь в целую армию оных.

— Я не оставлю тебя. — Тон пытался геройствовать, но меня это совсем не радовало.

— Еще как оставишь, — пообещала я, начиная размахивать огромными серыми кожистыми крыльями, что приобретали всё более чёткие очертания. Ни Тон, ни другие некроманты не могли справиться с сильным ветром, сметаемые им и гонимые подальше от меня.

А энергия из камня продолжала вливаться в моё тело, и не думая заканчиваться. Я уже ничего не видела, не слышала, не чувствовала. Единственное, о чём я беспокоилась, — это о Тоне.

«Надеюсь, он спасся…» — последняя мысль, которая пронеслась у меня в голове, прежде чем я окончательно потеряла контроль над камнем.

Мощь артефакта пришпилила меня к земле. Яркая вспышка стала столь ослепительной, что, даже зажмурившись, от жгучего света спасти глаза не получалось. Вокруг творилась страшная суета. Энергия лилась и лилась и лилась, а затем взяла и… закончилась.

Я ещё минуту жмурилась и стонала сквозь зубы, хотя ни боли, ни света уже не было. Более того, мой резерв опустел так же быстро, как до того наполнился. Крылья исчезли, когтей и хвоста как не бывало.

— А-а-а-а-а-а!!! А-а-а-а-а-а… э-э-э-э? — Я открыла зажмуренные глаза и в полумраке разглядела сотни фигур некромантов. Все они как один красовались с чёрными от золы лицами и всклокоченными волосами.

— И что это, чёрт бы тебя побрал, было?! — совсем близко от меня взвыл Тон, как и собратья походя на негритёнка, чёрные глаза которого жутковато сливались с испачканной чёрным кожей.

— Я… я не знаю, — призналась я, вертя в руках учительский артефакт, — магия закончилась. Видимо, учитель недавно разряжал камень. Кто бы мог подумать, — улыбнулась я виновато. — Ну… Упс.

— Упс?! УПС?!! — Тон подбежал ко мне, схватил меня за руку и заставил подняться на ноги. — Ты глянь, что наделала!!! — развёл он руками.

Мда, получилось, конечно, неловко. Пьедестал выгорел, как и земля в десятках метрах вокруг него. Сотни некромантов же активно тушили свои мантии, пытались стереть с лица сажу или просто угрюмо взирали на меня.

— А чем вы вообще здесь занимаетесь? — решила я пойти в наступление.

— День рождения празднуем! — уже орал Тон.

— Какой ещё день рождения?!

— Мой!

— А меня почему не пригласили?!

— Ты дура или что?! Это некромантский ритуал, здесь нет места всяким травницам!

— Ах вот, значит, как! — задохнулась я от возмущения. — Пока вы тут развлекались, я места себе не находила! Учитель вообще сказал, что ты к родителям вернулся!

— Я и вернулся! — со злостью подтвердил некромант. — Но не навсегда же! Только на пару недель!

Нашу перепалку с интересом наблюдали собратья Тона, никто не спешил расходиться или останавливать нас.

— На пару недель?! На пару… На пару недель, говоришь? — сконфуженно пробормотала я. Промашка вышла. — А… а я подумала, что навсегда, — призналась я тихо.

— Дура, с чего бы мне уходить из школы?! — Тона ещё трясло от ярости.

— Ну мало ли… Ты же постоянно говоришь, как я тебе надоела. Вдруг твоё терпение наконец лопнуло.

— Нет, моё терпение лопнуло в эту самую секунду! — прорычал парень, задыхаясь от гнева. Казалось, уже ничего не смогло бы смягчить его. Надо было срочно предпринять что-то из ряда вон выходящее. Благо у меня в рукаве затаился беспроигрышный способ сделать всех вокруг виноватыми. Стоило лишь разрыдаться.

Я мысленно начала вспоминать все неудачи, которые только одолевали меня в последнее время, активно подогревая невзгоды жалостью к себе. Не прошло и мгновения, как на глазах у меня выступили слёзы. Тон рычал на меня ещё с минуту, пока сперва не услышал моих выразительных всхлипов, а затем, приглядевшись, рассмотрел уже мои слёзы. Естественно, он тут же стушевался и потерял тягу продолжать изображать из себя раздосадованного и обозлённого.

— Эй… Виска… Ты сдурела? Не реви! Не смей реветь!

Но я уже выла, как белуга, не стесняясь окружающих. Полномасштабно давить на жалость мне нравилось даже больше.

— Ну Виска… — застонал Тон обессиленно, явно не зная, как вести себя. Я упорно молчала и рыдала, размышляя над тем, что делать дальше, когда и это мне надоест. Благо Тон нашёл неплохой выход из сложившейся ситуации. Тяжело вздохнув, будто бы впереди его ждёт каторга, друг приблизился ко мне и крепко обнял. Странное добродушие для некроманта, но этот жест заставил меня незаметно для всех улыбнуться сквозь фальшивые слёзы. Так мы и стояли ещё пару минут. Я делала вид, что стараюсь успокоиться, а Тон, прижав меня к своей голой, испачканной засохшей кровью и потому не слишком приятно пахнущей груди, ровно дышал мне в висок и шептал что-то успокаивающее.

— Так это твой выбор? — Мужской грубый голос заставил Тона отпрянуть от меня и смущённо отвести взгляд. Обратился к нему высокий некромант, мало чем отличающийся от остальных присутствующих — чёрный балахон, чёрное от сажи лицо и вставшие дыбом волосы.

— Я… Нет… То есть… Можно мы поговорим об этом потом? — замямлил некромант. Чего это он вдруг так разнервничался?

— Ой, какая интересная! — ко мне подскочила женщина-некромантка, схватила меня за подбородок и начала пристально рассматривать. — Так ты Та подруга нашего сына! С виду обычная девочка, но устроила ты нам воистину феерическое представление! Хвалю!

— Мам, оставь её в покое! — Если бы Тон был котом, то он бы сейчас, наверное, изогнул спину, а шерсть бы его встала дыбом.

— Мама? — на всякий случай переспросила я.

— И папа, — кивнула женщина в сторону обратившегося к Тону мужчине. Вот это да, оба родителя некроманты?! На самом деле такое встречалось крайне редко, потому что собратьев своих маги смерти недолюбливали, предпочитая жить одиночками. Они и семьи-то заводили редко, а уж с себе подобным — и подавно! Зато это объясняло столь мощные способности Тона в данном плане.

— Когда Тон сказал, что ему нрави…

— МАМА! — нервно вскрикнул друг, подскакивая к женщине и зажимая ей рот рукой. — Я прошу, не сейчас!

— А когда же ещё? Знаешь ли, не у каждого юного некроманта есть в друзьях Драф, который может раскурочить всю некромантскую обитель ради его благополучия, — усмехнулся мужчина, прилизывая волосы к голове и не подозревая, что те после его манипуляций вновь встают торчком. Выглядело это забавно.

— Я… Простите меня, пожалуйста, — собравшись с духом, громко проговорила я, понимая, что больше выдавливать из себя слёзы не могу, как ни стараюсь. — Я правда думала, что вы навредите Тону и действовала инстинктивно.

— И мы благодарны тебе за это, — высвободившись из захвата сына, отмахнулась женщина, кладя мне руку на плечо. — Зная, какой ты верный Друг… — На последнем слове она зачем-то сделала ударение. — …мы спокойны за благополучие своего непутёвого сына. Ты уж за ним следи, хорошо? — подмигнула она мне. Я рефлекторно кивнула, радуясь тому, что отделалась за свою дурость малой кровью. Некроманты наконец-то начали расходиться. Кто-то ворчал, кто-то смеялся, кто-то с любопытством поглядывал на меня. Да уж, нарисовалась я, не сотрёшь.

— А с вами, молодой человек, нам ещё предстоит долгий разговор, — предупредила Тона его мать уже менее доброжелательно.

— А я-то здесь при чём?!

— Так виною всему ты в результате.

— Это ещё почему?!

— Потому что ты мужчина. А мужчина должен брать на себя ответственность. Иногда даже чужую, — многозначительно заявила женщина, беря мужа под руку и подмигивая ему. — Правда же, дорогой?

— Ты же знаешь, как меня раздражает, когда ты меня так называешь! — тут же забубнил некромант не хуже Тона. Теперь понятно, в кого мой друг такой мрачный бука.

— Поэтому мне ещё больше хочется называть тебя именно так! — звонко рассмеялась женщина.

— Забавные у тебя родители, — не смогла я сдержать восхищения, провожая парочку взглядом.

— Да заткнись уже, а? — грубо выругался Тон.

— Эй, не подобает говорить подобное Леди! — возмутилась я.

— Какая ж ты леди? Ты не леди. Ты бедствие натуральное! — развёл Тон руками.

— Не утрируй, — виновато попросила я.

— Я и не утрирую! Восемнадцатилетие — это важный день для некроманта. Особый ритуал, после которого… Зачем я вообще всё это тебе рассказываю?!

— Тон, — проговорила я скромно. — Ну, дура я, да. Прости меня, ладно?

— А если прощу, ты поумнеешь?! — ехидно осведомился друг.

— Ну, это вряд ли, — честно призналась я. — Но… но я могу постараться, — пообещала я. Конское ржание будто поддержало меня, и я лишь теперь заметила, что Черныш бьёт копытом в каком-то метре от меня.

— Это что же… Школьная лошадь? — опешил Тон.

— Она самая.

— Ты… ты спёрла ещё и школьную лошадь???

— И лошадь тоже, да, — горестно вздохнула я.

— Виска, ты… — Тон явно хотел сказать что-то совсем неприятное, но закрыл глаза, глубоко вздохнул и внезапно произнёс: — Спасибо тебе.

— А?

— Никогда бы не подумал, что кто-то ещё кроме моих родителей способен на такое ради меня, — внезапно выдал он, смотря на меня в упор. Я так растерялась, что смогла лишь сдержанно кивнуть, чувствуя, что краснею. И чего я так разволновалась, спрашивается? Обыкновенная благодарность от обыкновенного Тона.

— Ты, наверное, устала? Всё-таки твой организм претерпел такую нагрузку. Пойдём-ка к праздничному столу.

— Столу? — встрепенулась я. — И там… там еда?

— Ещё какая, — рассмеялся друг, приобнимая меня за плечи и подталкивая ко входу в замок.

— А другие некроманты не будут против моего присутствия? — на всякий случай поинтересовалась я.

— Может, кто и будет, вот только день рождения-то всё равно мой. Да и всё, что можно было сломать и испортить, ты уже сломала и испортила.

— Теперь осталось всё ещё и сожрать?

— Точно. Стол в твоём распоряжении.

— И ты правда больше на меня не злишься?

— Конечно нет… ДА ТЫ ИЗДЕВАЕШЬСЯ! ВЕРНЁМСЯ В ШКОЛУ, И УЖ ПОВЕРЬ, ЖИЗНЬ ТЕБЕ ПОКАЖЕТСЯ АДОМ! — выдохнул друг мне на самое ухо. — Так что угощайся. Воспринимай этот ужин как последний в твоей жизни, — удивительно мило улыбаясь, почти пропел Тон. Я на это лишь вздохнула. Ладно, сама же виновата. Опять заставит меня рыть могилы или удерживать болтающиеся головы трупов. А может, и что похуже. Ничего, всё это не так страшно. Главное, что он жив. Главное, что он не уезжает. Главное, что он остаётся со мной.

Так. Постойте-ка. Что за странные мысли? Только не говорите мне, что я…

P.S. Теперь у меня есть группа /^__^/: https://vk.com/mr_abomination11